\code|sudda| \newline \code|clear| & Ritfönstret suddas \\
\code|fram| \newline \code|forward()| & Paddan går framåt 25 steg. \\
\code|fram(100)| \newline \code|forward(100)| & Paddan går framåt 100 steg. \\
\code|höger| \newline \code|right(90)| & Paddan vrider sig 90 grader åt höger. \\
\code|höger(45)| \newline \code|right(45)| & Paddan vrider sig 45 grader åt höger. \\
\code|vänster| \newline \code|left(90)| & Paddan vrider sig 90 grader åt vänster. \\
\code|vänster(45)| \newline \code|left(45)| & Paddan vrider sig 45 grader åt vänster. \\
\code|hoppa| \newline \code|hop| & Paddan hoppar 25 steg utan att rita. \\
\code|hoppa(100)| \newline \code|hop(100)| & Paddan hoppar 100 steg utan att rita. \\
\code|hoppaTill(100, 200)| \newline \code|jumpTo(100, 200)| & Paddan hoppar till läget (100, 200) utan att rita. \\
\code|gåTill(100, 200)| \newline \code|moveTo(100, 200)| & Paddan vrider sig och går till läget (100, 200). \\
\code|hem| \newline \code|home| & Paddan går tillbaka till utgångsläget (0, 0). \\
\code|öster| \newline \code|setHeading(0)| & Paddan vrider sig så att nosen pekar åt höger. \\
\code|väster| \newline \code|setHeading(180)| & Paddan vrider sig så att nosen pekar åt vänster. \\
\code|norr| \newline \code|setHeading(90)| & Paddan vrider sig så att nosen pekar uppåt. \\
\code|söder| \newline \code|setHeading(-90)  | & Paddan vrider sig så att nosen pekar neråt. \\
\code|mot(100,200)| \newline \code|towards(100, 200)| & Paddan vrider sig så att nosen pekar mot läget (100, 200) \\
\code|sättVinkel(90)| \newline \code|setHeading(90)| & Paddan vrider nosen till vinkeln 90 grader. \\
\code|vinkel| \newline \code|heading| & Ger vinkelvärdet dit paddans nos pekar. \\
\code|sakta(5000)| \newline \code|setAnimationDelay(5000) | & Gör så att paddan ritar jättesakta. \\
\code|suddaUtdata| \newline \code|clearOutput| & Utdatafönstret suddas. \\
\code|utdata("hej")| \newline \code|println("hej")| & Skriver texten \texttt{hej} i utdatafönstret. \\
\code|val t = indata("Skriv")| \newline \code|val t = readln("Skriv:")| & Väntar på inmatning efter ledtexten \texttt{Skriv} och sparar den inmatade texten i t.  \\
\code|textstorlek(100)| \newline \code|setPenFontSize(100)| & Paddan skriver med jättestor text nästa gång du gör skriv. \\
\code|båge(100, 90)| \newline \code|arc(100, 90)| & Paddan ritar en båge med radie 100 och vinkel 90. \\
\code|cirkel(100)| \newline \code|circle(radie)| & Paddan ritar en cirkel med radie 100. \\
\code|synlig| \newline \code|visible| & Paddan blir synlig. \\
\code|osynlig| \newline \code|invisible| & Paddan blir osynlig. \\
\code|läge.x| \newline \code|position.x| & Ger paddans x-läge \\
\code|läge.y| \newline \code|position.y| & Ger paddans y-läge \\
\code|pennaNer| \newline \code|penDown| & Sätter ner paddans penna så att den ritar när den går. \\
\code|pennaUpp| \newline \code|penUp| & Lyfter upp paddans penna så att den INTE ritar när den går. \\
\code|pennanÄrNere| \newline \code|penIsDown| & Kollar om pennan är nere eller inte. \\
\code|färg(rosa)| \newline \code|setPenColor(pink)| & Sätter pennans färg till rosa. \\
\code|fyll(lila)| \newline \code|setFillColor(purple)| & Sätter ifyllnadsfärgen till lila. \\
\code|fyll(genomskinlig)| \newline \code|setFillColor(noColor)| & Gör så att paddan inte fyller i något när den ritar. \\
\code|bredd(20)| \newline \code|setPenThickness(20)| & Gör så att pennan får bredden 20. \\
\code|sparaStil| \newline \code|saveStyle| & Sparar pennans färg, bredd och fyllfärg. \\
\code|laddaStil| \newline \code|restoreStyle| & Laddar tidigare sparad färg, bredd och fyllfärg. \\
\code|sparaLägeRiktning| \newline \code|savePosHe| & Sparar pennans läge och riktning \\
\code|laddaLägeRiktning| \newline \code|restorePosHe| & Laddar tidigare sparad riktning och läge \\
\code|siktePå| \newline \code|beamsOn| & Sätter på siktet. \\
\code|sikteAv| \newline \code|beamsOff| & Stänger av siktet. \\
\code|bakgrund(svart)| \newline \code|setBackground(black)| & Bakgrundsfärgen blir svart. \\
\code|bakgrund2(grön,gul)| \newline \code|setBackgroundV(green, yellow)| & Bakgrund med övergång från grönt till gult. \\
\code|upprepa(4){fram; höger}| \newline \code|repeat(4){forward; right}| & Paddan går fram och svänger höger 4 gånger. \\
\code|avrunda(3.99)| & Avrundar 3.99 till 4.0 \\
\code|slumptal(100)| & Ger ett slumptal mellan 0 och 99. \\
\code|slumptalMedDecimaler(100)| & Ger ett slumptal mellan 0 och 99.99999999 \\
\code|systemtid| & Ger nuvarande systemklocka i sekunder. \\
\code|räknaTill(5000)| & Kollar hur lång tid det tar för din dator att räkna till 5000. \\

