\newcommand{\Explainmain}{\ifswedish En metod som annoteras med \textbf{@main} blir programmets startpunkt: när det kompilerade programmet körs anropas @main-metoden automatiskt, och eventuella kommandoradsargument görs tillgängliga som typade parametrar. \else A method annotated with \textbf{@main} becomes the program's entry point: when the compiled program is run, the @main method is called automatically, and any command-line arguments are made available as typed parameters. \fi}
\newcommand{\ExplainArray}{\ifswedish \textbf{Array} är en förändringsbar, indexerbar samling med fast storlek där alla element är av samma typ och nås med nollbaserat index inom hakparenteser; Array är en grundläggande datastruktur med O(1)-åtkomst men fast storlek som inte kan ändras efter skapande. \else \textbf{Array} is a mutable, indexable collection with a fixed size where all elements are of the same type and accessed using zero-based indexing with square brackets; Array is a fundamental data structure with O(1) access but a fixed size that cannot be changed after creation. \fi}
\newcommand{\ExplainRange}{\ifswedish \textbf{Range} är en oföränderlig, lat samling i Scala som representerar ett intervall av heltal med start, slut och steglängd; den lagrar inte alla värden utan beräknar dem vid behov, vilket gör den mycket minneseffektiv för stora intervall. \else \textbf{Range} is an immutable, lazy collection in Scala representing an interval of integers with a start, end, and step; it does not store all values but computes them on demand, making it very memory-efficient for large intervals. \fi}
\newcommand{\ExplainVector}{\ifswedish \textbf{Vector} är Scalas standardval för oföränderliga, indexerbara sekvenssamlingar; den har effektiv (nästan O(1)) åtkomst, uppdatering och tillägg tack vare en intern trädbaserad (trie) struktur och rekommenderas som default-sekvenssamling i Scala. \else \textbf{Vector} is Scala's default choice for immutable, indexable sequence collections; it has efficient (near O(1)) access, update, and append operations thanks to an internal tree-based (trie) structure and is recommended as the default sequence collection in Scala. \fi}
\newcommand{\ExplainAbstract}{\ifswedish Att \textbf{abstrahera} innebär att man identifierar gemensamma egenskaper och skapar nya begrepp som döljer detaljer och förenklar kodningen; abstraktioner gör kod mer återanvändbar och lättare att resonera om. \else To \textbf{abstract} means to identify common properties and introduce new concepts that hide details and simplify coding; abstractions make code more reusable and easier to reason about. \fi}
\newcommand{\ExplainAbstractClass}{\ifswedish En \textbf{abstrakt klass} kan ha konstruktorparametrar och konkreta medlemmar, men kan inte instansieras direkt och kan inte mixas in; den används som basklass i en arvshierarki där subklasser implementerar de abstrakta medlemmarna. \else An \textbf{abstract class} can have constructor parameters and concrete members, but cannot be instantiated directly and cannot be mixed in; it is used as a base class in an inheritance hierarchy where subclasses implement the abstract members. \fi}
\newcommand{\ExplainAbstractMember}{\ifswedish En \textbf{abstrakt medlem} deklareras utan implementation i en klass eller trait och måste implementeras av konkreta subtyper innan de kan instansieras; abstrakta medlemmar specificerar ett kontrakt som subtyper är skyldiga att uppfylla. \else An \textbf{abstract member} is declared without implementation in a class or trait and must be implemented by concrete subtypes before they can be instantiated; abstract members specify a contract that subtypes are obliged to fulfill. \fi}
\newcommand{\ExplainAlgorithm}{\ifswedish En \textbf{algoritm} är en ändlig, väldefinierad sekvens av steg som löser ett givet problem och terminerar med ett korrekt resultat; en algoritm kan implementeras i kod oberoende av programmeringsspråk och analyseras med avseende på korrekthet, tids- och minneskomplexitet. \else An \textbf{algorithm} is a finite, well-defined sequence of steps that solves a given problem and terminates with a correct result; an algorithm can be implemented in code regardless of programming language and analyzed with respect to correctness, time, and memory complexity. \fi}
\newcommand{\ExplainAnonymousClass}{\ifswedish En \textbf{anonym klass} saknar namn och skapas direkt vid instansiering med 'new' följt av ett trait- eller klassnamn och ett block med extra implementation. \else An \textbf{anonymous class} has no name and is created directly at instantiation with 'new' followed by a trait or class name and a block with extra implementation. \fi}
\newcommand{\ExplainAnonymousFunction}{\ifswedish En \textbf{anonym funktion}, även kallad lambda, är en funktion utan namn som definieras inline med syntaxen '(parametrar) => uttryck'; den kan tilldelas en variabel, skickas som argument till en högre ordningens funktion, eller returneras som värde. \else An \textbf{anonymous function}, also called a lambda, is a function without a name defined inline using the syntax '(parameters) => expression'; it can be assigned to a variable, passed as an argument to a higher-order function, or returned as a value. \fi}
\newcommand{\ExplainAssignment}{\ifswedish En \textbf{tilldelning}, skriven med '=', ändrar värdet på en förändringsbar variabel (var) till ett nytt värde; tilldelning är inte möjlig på en oföränderlig variabel (val) efter att den initialiserats, vilket uppmuntrar till funktionell programmeringsstil. \else An \textbf{assignment}, written with '=', changes the value of a mutable variable (var) to a new value; assignment is not possible on an immutable variable (val) after it has been initialized, which encourages a functional programming style. \fi}
\newcommand{\ExplainAttribute}{\ifswedish Ett \textbf{attribut} är en variabel definierad som del av en klass eller ett objekt och representerar en del av dess tillstånd; attribut kan vara oföränderliga (val) eller föränderliga (var), och görs ofta privata för att skydda mot godtyckliga förändringar \else An \textbf{attribute} is a variable defined as part of a class or object and represents a part of its state; attributes can be immutable (val) or mutable (var), and are often made private to protect the object from arbitrary modifications. \fi}
\newcommand{\ExplainBaseType}{\ifswedish En \textbf{bastyp}, även kallad superklass eller supertrait, är den mest generella typen i en arvshierarki och definierar de egenskaper och metoder som delas av alla subtyper; variabler av bastyp kan referera till instanser av vilken subtyp som helst. \else A \textbf{base type}, also called a superclass or supertrait, is the most general type in an inheritance hierarchy and defines the properties and methods shared by all subtypes; variables of the base type can refer to instances of any subtype. \fi}
\newcommand{\ExplainBlock}{\ifswedish Ett \textbf{block} är en sekvens av satser och uttryck (i Scala 3 avgränsade av indentation) som kan innehålla lokala namnbindningar synliga endast inuti blocket; värdet av ett block är värdet av dess sista uttryck. \else A \textbf{block} is a sequence of statements and expressions (in Scala 3 delimited by indentation) that can contain local name bindings visible only inside the block; the value of a block is the value of its last expression. \fi}
\newcommand{\ExplainBoolean}{\ifswedish En \textbf{boolesk} typ kan bara anta värdena 'true' (sann) eller 'false' (falsk) och används i villkorliga uttryck och logiska operationer med operatorerna && (och), || (eller) och ! (negation); booleska uttryck styr programmets kontrollflöde. \else A \textbf{boolean} type can only take the values 'true' or 'false' and is used in conditional expressions and logical operations with the operators && (and), || (or), and ! (negation); boolean expressions control the program's flow of control. \fi}
\newcommand{\ExplainCallByName}{\ifswedish Vid \textbf{namnanrop} skickas ett argument som ett fördröjt uttryck som evalueras varje gång det används inuti funktionen; detta möjliggör skapande av egna kontrollstrukturer, och deklareras med '=>' före parametertypen. \else With \textbf{call by name}, an argument is passed as a delayed expression that is evaluated each time it is used inside the function; this enables the creation of custom control structures, and is declared with '=>' before the parameter type. \fi}
\newcommand{\ExplainCallByValue}{\ifswedish Vid \textbf{värdeanrop} evalueras argumentet exakt en gång innan funktionen anropas och det beräknade värdet binds till parametern; detta är standardbeteendet i Scala och de flesta andra programmeringsspråk. \else With \textbf{call by value}, the argument is evaluated exactly once before the function is called and the computed value is bound to the parameter; this is the default behavior in Scala and most other programming languages. \fi}
\newcommand{\ExplainCaseClass}{\ifswedish En \textbf{case-klass} genererar automatiskt ett kompanjonsobjekt med apply-metod (slipper 'new'), equals och hashCode baserade på fältinnehåll, en läsbar toString, en copy-metod för att skapa modifierade kopior, samt stöd för mönstermatchning med unapply. \else A \textbf{case class} automatically generates a companion object with an apply method (no need for 'new'), equals and hashCode based on field contents, a readable toString, a copy method for creating modified copies, and support for pattern matching with unapply. \fi}
\newcommand{\ExplainClass}{\ifswedish En \textbf{klass} är en mall som beskriver struktur och beteende för objekt av en viss typ; den kan ha konstruktorparametrar, attribut och metoder, och varje instans skapad med 'new' får sitt eget tillståndsminne men delar metodimplementationerna. \else A \textbf{class} is a template that describes the structure and behavior of objects of a certain type; it can have constructor parameters, attributes, and methods, and each instance created with 'new' gets its own state memory but shares the method implementations. \fi}
\newcommand{\ExplainClassParameter}{\ifswedish En \textbf{klassparameter} deklareras i klassens rubrik och binds till argumentet som ges vid konstruktion; om den föregås av 'val' eller 'var' blir den automatiskt ett synligt attribut, annars är den ett privat konstruktorargument. \else A \textbf{class parameter} is declared in the class header and bound to the argument given at construction; if preceded by 'val' or 'var' it automatically becomes a visible attribute, otherwise it is a private constructor argument. \fi}
\newcommand{\ExplainCollection}{\ifswedish En \textbf{samling} är en datastruktur som innehåller ett antal element av samma typ och erbjuder operationer för att lägga till, ta bort, söka och transformera element; Scala erbjuder ett rikt samlingsbibliotek med både föränderliga och oföränderliga varianter. \else A \textbf{collection} is a data structure containing a number of elements of the same type and offers operations for adding, removing, searching, and transforming elements; Scala offers a rich collection library with both mutable and immutable variants. \fi}
\newcommand{\ExplainCollectionLibrary}{\ifswedish Scalas \textbf{samlingsbibliotek} innehåller ett rikt urval av samlingstyper med ett enhetligt gränssnitt uppdelat i föränderliga (scala.collection.mutable) och oföränderliga (scala.collection.immutable) varianter; de vanligaste är Vector, List, Set, Map och ArrayBuffer. \else Scala's \textbf{collection library} contains a rich selection of collection types with a uniform interface divided into mutable (scala.collection.mutable) and immutable (scala.collection.immutable) variants; the most common are Vector, List, Set, Map, and ArrayBuffer. \fi}
\newcommand{\ExplainColumn}{\ifswedish \textbf{Kolonn} är ett alternativt ord för kolumn och används i samband med matriser och tabeller för att beteckna en vertikal sekvens av värden som delar samma kolumnindex. \else \textbf{Column} is an alternative word for column and is used in the context of matrices and tables to denote a vertical sequence of values sharing the same column index. \fi}
\newcommand{\ExplainColumnVector}{\ifswedish En \textbf{kolumnvektor} är en matris med dimensionen m×1 som innehåller m element i en enda vertikal kolumn; den används inom linjär algebra och numerisk beräkning och är ett specialfall av en matris. \else A \textbf{column vector} is a matrix of dimension m×1 containing m elements in a single vertical column; it is used in linear algebra and numerical computation and is a special case of a matrix. \fi}
\newcommand{\ExplainCompanionObject}{\ifswedish Ett \textbf{kompanjonsobjekt} har samma namn som en klass, definieras i samma fil, och har ömsesidig tillgång till klassens privata medlemmar; det används ofta för fabriksmetoder, konstanter och hjälpfunktioner kopplade till klassen. \else A \textbf{companion object} has the same name as a class, is defined in the same file, and has mutual access to the class's private members; it is often used for factory methods, constants, and helper functions associated with the class. \fi}
\newcommand{\ExplainCompilation}{\ifswedish \textbf{Kompilering} är processen där en kompilator översätter källkod till kod på lägre nivå, i Scalas fall bytekod för JVM; kompileringen sker innan programmet kan köras och eventuella fel rapporteras som kompileringsfel. \else \textbf{Compilation} is the process where a compiler translates source code into lower-level code, in the case of Scala bytecode for the JVM; compilation happens before the program can be run and any errors are reported as compile errors. \fi}
\newcommand{\ExplainCompile}{\ifswedish Att \textbf{kompilera} innebär att en kompilator analyserar källkoden, utför typkontroll och andra statiska analyser, och översätter den till en körbar form såsom bytekod för JVM; eventuella fel rapporteras som kompileringsfel. \else To \textbf{compile} means that a compiler analyzes the source code, performs type checking and other static analyses, and translates it into an executable form such as bytecode for the JVM; any errors are reported as compile errors. \fi}
\newcommand{\ExplainCompileError}{\ifswedish Ett \textbf{kompileringsfel} uppstår när kompilatorn inte kan tolka eller typkontrollera koden och avbryter kompileringen med ett felmeddelande som anger plats och orsak; kompileringsfel måste åtgärdas innan programmet kan köras. \else A \textbf{compile error} occurs when the compiler cannot parse or type-check the code and aborts compilation with an error message indicating the location and cause; compile errors must be fixed before the program can be run. \fi}
\newcommand{\ExplainCompiler}{\ifswedish En \textbf{kompilator} är ett program som läser källkod, analyserar den för fel och översätter den till maskinkod som datorn kan köra; kompilatorn rapporterar kompileringsfel om koden inte är korrekt. \else A \textbf{compiler} is a program that reads source code, analyzes it for errors, and translates it into machine code that the computer can execute; the compiler reports compile errors if the code is not correct. \fi}
\newcommand{\ExplainComputer}{\ifswedish En \textbf{dator} är en elektronisk enhet som behandlar data enligt lagrade instruktioner, och utför beräkningar, minnesmanipulationer och logiska operationer för att lösa problem eller utföra uppgifter. En dator består av ev en centralprocessorenhet (CPU), in- och utdataenheter, samt ett minne som lagrar instruktioner och data representerade som heltal. \else A \textbf{computer} is an electronic device that processes data following stored instructions, performing calculations, memory manipulations, and logical operations to solve problems or execute tasks. A computer consists of a central processing unit (CPU), input and output devices, and a memory that stores instructions and data represented as integers. \fi}
\newcommand{\ExplainConstructor}{\ifswedish En \textbf{konstruktor} är den kod som körs när en ny instans skapas med 'new'; i Scala utgörs primärkonstruktorn av klassens rubrik och kropp, och den allokerar minne för instansens tillståndsvariabler och exekverar initialiseringskoden. \else A \textbf{constructor} is the code that runs when a new instance is created with 'new'; in Scala the primary constructor is formed by the class header and body, and it allocates memory for the instance's state variables and executes the initialization code. \fi}
\newcommand{\ExplainControlStructure}{\ifswedish En \textbf{kontrollstruktur} kan ge alternativa vägar genom koden. Exempel på kontrollstrukturer är if-uttryck för logiska val, for-uttryck för att gå igenom sekvenser, och while-satser för att repetera kod så länge ett villkor är uppfyllt. \else A \textbf{control structure} can provide alternative paths through the code. Examples include if-expressions for logical decisions, for-expressions for iterating sequences, and while-loops for repeating code as long as a condition holds. \fi}
\newcommand{\ExplainCounting}{\ifswedish \textbf{Registrering} är ett algoritmiskt mönster som räknar hur många element i en samling som uppfyller ett visst kriterium; det implementeras t.ex. med samlingsmetoden 'count' eller med en räknarvariabel som ökas i en loop. \else Registration (\textbf{counting}) is an algorithmic pattern that counts how many elements in a collection satisfy a certain criterion; it is implemented e.g. with the collection method 'count' or with a counter variable incremented in a loop. \fi}
\newcommand{\ExplainDataStructure}{\ifswedish En \textbf{datastruktur} är en organiserad samling av data där elementen kan lagras, nås och modifieras på ett väldefinierat sätt; valet av datastruktur, t.ex. array, länkad lista eller träd, påverkar programmets prestanda avsevärt. \else A \textbf{data structure} is an organized collection of data where elements can be stored, accessed, and modified in a well-defined way; the choice of data structure, e.g. array, linked list, or tree, significantly affects the program's performance. \fi}
\newcommand{\ExplainDefaultArgument}{\ifswedish Ett \textbf{defaultargument} är ett förvalt värde för en parameter som används automatiskt om inget argument anges vid anropet; detta minskar behovet av överlagring, gör API:er mer flexibla och förbättrar läsbarheten. \else A \textbf{default argument} is a preset value for a parameter used automatically if no argument is provided at the call site; this reduces the need for overloading, makes APIs more flexible, and improves readability. \fi}
\newcommand{\ExplainDeserialize}{\ifswedish Att deserialisera innebär att man läser en teckensekvens eller byteström (t.ex. JSON, XML eller binärdata) och rekonstruerar de ursprungliga objekten i minnet med rätt typer och tillstånd; deserialisering är inversen till serialisering. \else To \textbf{deserialize} means to read a character sequence or byte stream (e.g. JSON, XML, or binary data) and reconstruct the original objects in memory with the correct types and state; deserialization is the inverse of serialization. \fi}
\newcommand{\ExplainDotNotation}{\ifswedish \textbf{Punktnotation} används för att komma åt ett objekts synliga medlemmar genom att skriva objektreferensen, en punkt, och sedan medlemmens namn, t.ex. 'obj.metod()' eller 'obj.fält'; metoder kan anropas utan parenteser om de saknar parametrar. \else \textbf{Dot notation} is used to access an object's visible members by writing the object reference, a dot, and then the member's name, e.g. 'obj.method()' or 'obj.field'; methods can be called without parentheses if they have no parameters. \fi}
\newcommand{\ExplainDynamicBinding}{\ifswedish \textbf{Dynamisk bindning} innebär att det vid ett metodanrop är objektets körtidstyp, inte den statiska deklarerade typen, som avgör vilken implementering av metoden som faktiskt exekveras; detta är grunden för polymorfism och möjliggörs av överskuggning. \else \textbf{Dynamic binding} means that at a method call it is the object's runtime type, not the statically declared type, that determines which implementation of the method is actually executed; this is the foundation of polymorphism and is enabled by overriding. \fi}
\newcommand{\ExplainElement}{\ifswedish Ett \textbf{element} är ett enskilt objekt som ingår i en datastruktur eller samling; element kan nås via index i sekvenser, via nyckel i mappningar, eller via iteration med t.ex. en for-loop eller en högre ordningens funktion. \else An \textbf{element} is a single object contained in a data structure or collection; elements can be accessed via index in sequences, via key in mappings, or via iteration using e.g. a for-loop or a higher-order function. \fi}
\newcommand{\ExplainEnumeration}{\ifswedish En \textbf{enumeration} är en datastruktur som består av ett begränsat antal namngivna värden i bestämd ordning; den används för att representera en uppräknelig mängd alternativ med tydliga namn och kan förbättra typkontroll och läsbarhet. \else An \textbf{enumeration} is a data structure consisting of a finite set of named values in a specific order; it is used to represent an enumerable set of alternatives with clear names and can improve type safety and readability. \fi}
\newcommand{\ExplainExport}{\ifswedish \textbf{Export}-satsen i Scala 3 gör att utvalda medlemmar från ett inre objekt eller en delegation blir synliga som direkta medlemmar i det omgivande objektet, vilket förenklar gränssnitt och möjliggör transparent delegering. \else The \textbf{export} clause in Scala 3 makes selected members from an inner object or a delegate visible as direct members of the enclosing object, simplifying interfaces and enabling transparent delegation. \fi}
\newcommand{\ExplainExpression}{\ifswedish Ett \textbf{uttryck} är en kombination av värden, operatorer och funktionsanrop som evalueras och producerar ett resultat med ett specifikt värde och en specifik typ; i Scala är nästan allt uttryck, inklusive if-satser, match och block. \else An \textbf{expression} is a combination of values, operators, and function calls that is evaluated and produces a result with a specific value and type; in Scala almost everything is an expression, including if-statements, match, and blocks. \fi}
\newcommand{\ExplainFactoryMethod}{\ifswedish En \textbf{fabriksmetod} är en funktion, ofta placerad i ett kompanjonsobjekt, som skapar och returnerar instanser av en klass utan att anroparen behöver använda 'new' direkt; den kan validera argument, välja en lämplig subtyp eller returnera en cachad instans. \else A \textbf{factory method} is a function, often placed in a companion object, that creates and returns instances of a class without the caller needing to use 'new' directly; it can validate arguments, choose an appropriate subtype, or return a cached instance. \fi}
\newcommand{\ExplainFloatingpointNumber}{\ifswedish Ett \textbf{flyttal} representerar ett reellt tal med begränsad precision enligt IEEE 754-standarden; Scala har typerna Float (32 bitar) och Double (64 bitar), och avrundningsfel kan uppstå i beräkningar vilket gör att exakt jämförelse med == bör undvikas. \else A \textbf{floating-point number} represents a real number with limited precision according to the IEEE 754 standard; Scala has the types Float (32 bits) and Double (64 bits), and rounding errors can occur in calculations, so exact comparison with == should be avoided. \fi}
\newcommand{\ExplainForStatement}{\ifswedish En \textbf{for-sats} itererar över ett intervall eller en samling och exekverar kroppen ett bestämt antal gånger; i Scala kan 'for' användas som sats (utan 'yield') för sidoeffekter, eller som uttryck med 'yield' för att producera en ny samling. \else A \textbf{for statement} iterates over a range or collection and executes the body a fixed number of times; in Scala 'for' can be used as a statement (without 'yield') for side effects, or as an expression with 'yield' to produce a new collection. \fi}
\newcommand{\ExplainFunction}{\ifswedish En \textbf{funktion} tar noll eller fler inparametrar och beräknar ett returvärde; i Scala är funktioner förstklassiga värden som kan tilldelas variabler, skickas som argument och returneras från andra funktioner, vilket stöder funktionell programmeringsstil. \else A \textbf{function} takes zero or more input parameters and computes a return value; in Scala functions are first-class values that can be assigned to variables, passed as arguments, and returned from other functions, supporting a functional programming style. \fi}
\newcommand{\ExplainFunctionBody}{\ifswedish \textbf{Funktionskropp}en är den kod som exekveras när funktionen anropas; den kan vara ett enstaka uttryck efter '=' eller ett block som innehåller lokala variabler och satser vars sista rad ger returvärdet. \else The \textbf{function body} is the code that executes when the function is called; it can be a single expression after '=' or a block containing local variables and statements whose last line gives the return value. \fi}
\newcommand{\ExplainFunctionHeader}{\ifswedish \textbf{Funktionshuvud}et börjar med nyckelordet 'def' följt av funktionsnamn, eventuella typparametrar inom hakparenteser, en eller flera parameterlistor med namn och typer, samt en valfri returtypsannotering efter kolon. \else The \textbf{function header} starts with the keyword 'def' followed by the function name, optional type parameters in square brackets, one or more parameter lists with names and types, and an optional return type annotation after a colon. \fi}
\newcommand{\ExplainGeneric}{\ifswedish En \textbf{generisk} klass, trait eller funktion har en eller fler abstrakta typparametrar skrivna inom hakparenteser som konkretiseras med faktiska typer vid användning; detta möjliggör återanvändbar kod som fungerar korrekt för många olika typer, t.ex. 'Vector[Int]' eller 'Vector[String]'. \else A \textbf{generic} class, trait, or function has one or more abstract type parameters written in square brackets that are concretized with actual types at use; this enables reusable code that works correctly for many different types, e.g. 'Vector[Int]' or 'Vector[String]'. \fi}
\newcommand{\ExplainGetter}{\ifswedish En \textbf{getter} är en metod som ger indirekt läsåtkomst till ett privat attribut; i Scala definieras den typiskt som en 'def' eller 'val' med samma namn som attributet, utan 'private'-modifieraren, och följer principen om enhetlig access. \else A \textbf{getter} is a method that provides indirect read access to a private attribute; in Scala it is typically defined as a 'def' or 'val' with the same name as the attribute, without the 'private' modifier, following the uniform access principle. \fi}
\newcommand{\ExplainImplementation}{\ifswedish En \textbf{implementation} är en konkret realisering av en algoritm, ett gränssnitt eller en abstrakt specifikation i ett specifikt programmeringsspråk; samma algoritm kan ha flera implementationer med olika tids- och minneskomplexitet. \else An \textbf{implementation} is a concrete realization of an algorithm, an interface, or an abstract specification in a specific programming language; the same algorithm can have multiple implementations with different time and memory complexity. \fi}
\newcommand{\ExplainImport}{\ifswedish En \textbf{import}-sats gör ett namn tillgängligt i det lokala omfånget utan att hela den kvalificerade sökvägen behöver skrivas varje gång; i Scala 3 kan import placeras var som helst i koden och man kan importera flera namn eller använda wildcard med '_'. \else An \textbf{import} statement makes a name available in the local scope without needing to write the full qualified path every time; in Scala 3, imports can be placed anywhere in the code and multiple names can be imported or a wildcard can be used with '_'. \fi}
\newcommand{\ExplainInheritance}{\ifswedish Med \textbf{arv} kan en typ (subtyp) ärvas från en annan typ (supertyp), vilket innebär att subtypen får tillgång till supertypens medlemmar och kan användas där supertypen förväntas; det uttrycker relationen 'är en' och stödjer polymorfism och specialisering. \else With \textbf{inheritance}, one type (subtype) derives from another type (supertype), which means the subtype gains access to the supertype's members and can be used wherever the supertype is expected; it expresses the 'is a' relationship and supports polymorphism and specialization. \fi}
\newcommand{\ExplainInstance}{\ifswedish En \textbf{instans} är ett konkret objekt skapat från en klass med hjälp av 'new' (eller en fabriksmetod); varje instans har sitt eget minne för tillståndsvariabler men delar metodimplementationerna med alla andra instanser av samma klass. \else An \textbf{instance} is a concrete object created from a class using 'new' (or a factory method); each instance has its own memory for state variables but shares the method implementations with all other instances of the same class. \fi}
\newcommand{\ExplainKey}{\ifswedish En \textbf{nyckel} är en unik identifierare i en nyckel-värde-tabell (Map) som används för att slå upp ett associerat värde; varje nyckel förekommer högst en gång i en Map och kan vara av vilken typ som helst med korrekt equals och hashCode. \else A \textbf{key} is a unique identifier in a key-value table (Map) used to look up an associated value; each key appears at most once in a Map and can be of any type with correct equals and hashCode. \fi}
\newcommand{\ExplainKeyvalueTable}{\ifswedish En \textbf{nyckel-värde-tabell} (Map) är en oordnad samling av par där varje unik nyckel mappas till ett värde och som stöder effektiv sökning, insättning och borttagning baserat på nyckeln; i Scala finns den som HashMap, TreeMap m.fl. \else A \textbf{key-value table} (Map) is an unordered collection of pairs where each unique key is mapped to a value and which supports efficient lookup, insertion, and deletion by key; in Scala it exists as HashMap, TreeMap, and others. \fi}
\newcommand{\ExplainLazyInitialization}{\ifswedish \textbf{Lat initialisering} med nyckelordet 'lazy' innebär att en vals värde beräknas och allokeras först vid första åtkomst, inte vid definitionen; detta sparar resurser om värdet aldrig används och löser initialiseringsordningsproblem vid cirkulära beroenden. \else \textbf{Lazy initialization} with the 'lazy' keyword means that a val's value is computed and allocated only at first access, not at definition; this saves resources if the value is never used and resolves initialization order issues with circular dependencies. \fi}
\newcommand{\ExplainLinearSearch}{\ifswedish Att \textbf{linjärsöka} innebär att man traverserar en sekvens element för element tills sökkriteriet är uppfyllt eller alla element undersökts; tidskomplexiteten är O(n) och algoritmen kräver ingen förutgående sortering av data. \else To \textbf{linear search} means to traverse a sequence element by element until the search criterion is met or all elements have been examined; the time complexity is O(n) and the algorithm requires no prior sorting of the data. \fi}
\newcommand{\ExplainLinearSearchAlgorithm}{\ifswedish \textbf{Linjärsökning} är en sökalgoritm som itererar sekventiellt genom en samling och jämför varje element med sökvärdet tills en matchning hittas eller samlingen är slut; algoritmen är enkel men har O(n) tidskomplexitet i värsta fall. \else Linear search is a search algorithm that iterates sequentially through a collection and compares each element with the target value until a match is found or the collection is exhausted; the algorithm is simple but has O(n) time complexity in the worst case. \fi}
\newcommand{\ExplainLiteral}{\ifswedish En \textbf{litteral} är en direkt notation för ett specifikt värde i källkoden, t.ex. '42' för ett heltal, '3.14' för ett Double, '"hej"' för en sträng, 'true' för ett booleskt värde, eller ''a'' för ett tecken. \else A \textbf{literal} is a direct notation for a specific value in source code, e.g. '42' for an integer, '3.14' for a Double, '"hello"' for a string, 'true' for a boolean, or ''a'' for a character. \fi}
\newcommand{\ExplainMap}{\ifswedish \textbf{Map}-operationen applicerar en given funktion på varje element i en samling och returnerar en ny samling av samma längd med de transformerade elementen; originalsamlingen förändras inte, vilket gör map till en grundläggande operation i funktionell programmering. \else The \textbf{map} operation applies a given function to each element in a collection and returns a new collection of the same length with the transformed elements; the original collection is not modified, making map a fundamental operation in functional programming. \fi}
\newcommand{\ExplainMapping}{\ifswedish En \textbf{mappning} är ett nyckel-värde-par i en Map där nyckeln unikt identifierar värdet; i Scala skrivs en mappning med syntaxen 'nyckel -> värde' och flera mappningar kan kombineras för att konstruera en Map. \else A \textbf{mapping} is a key-value pair in a Map where the key uniquely identifies the value; in Scala a mapping is written with the syntax 'key -> value' and multiple mappings can be combined to construct a Map. \fi}
\newcommand{\ExplainMatrix}{\ifswedish En \textbf{matris} är en tvådimensionell datastruktur med m rader och n kolumner indexerad med rad- och kolumnindex; i Scala representeras den ofta som en Vector av Vektorer, och används inom t.ex. bildbehandling och linjär algebra. \else A \textbf{matrix} is a two-dimensional data structure with m rows and n columns indexed by row and column indices; in Scala it is often represented as a Vector of Vectors, and is used in e.g. image processing and linear algebra. \fi}
\newcommand{\ExplainMember}{\ifswedish En \textbf{medlem} är en namngiven del av ett objekt eller en klass, t.ex. en metod, ett attribut eller ett typalias; synliga (icke-privata) medlemmar nås utifrån med punktnotation, och kan vara konkreta eller abstrakta. \else A \textbf{member} is a named part of an object or class, e.g. a method, an attribute, or a type alias; visible (non-private) members are accessed from outside using dot notation, and can be concrete or abstract. \fi}
\newcommand{\ExplainMemoryComplexity}{\ifswedish \textbf{Minneskomplexitet} beskriver hur mycket minne ett program eller en algoritm behöver som funktion av indatastorleken n, uttryckt med O-notation; O(1) innebär konstant minne, O(n) linjärt och O(n²) kvadratiskt minnesbehov. \else \textbf{Memory complexity} describes how much memory a program or algorithm requires as a function of the input size n, expressed in O-notation; O(1) means constant memory, O(n) linear, and O(n²) quadratic memory requirement. \fi}
\newcommand{\ExplainMethod}{\ifswedish En \textbf{metod} är en funktion som är definierad som del av ett objekt eller en klass och har tillgång till objektets egna attribut och andra medlemmar; metoder anropas med punktnotation på en objektreferens. \else A \textbf{method} is a function defined as part of an object or class and has access to the object's own attributes and other members; methods are called using dot notation on an object reference. \fi}
\newcommand{\ExplainMixin}{\ifswedish \textbf{Inmixning} innebär att man utökar en klass eller ett objekt med egenskaperna hos en eller flera traits; detta möjliggör återanvändning av kodegenskaper och stöder ett slags multipelt arv av beteenden. \else \textbf{Mixin} means extending a class or object with the properties of one or more traits; this enables reuse of code properties and supports a form of multiple inheritance of behaviors. \fi}
\newcommand{\ExplainModule}{\ifswedish En \textbf{modul} är en avgränsad kodenhet som samlar relaterade abstraktioner under ett gemensamt namn och exponerar ett väldefinierat gränssnitt; i Scala realiseras moduler som singelobjekt, paket eller filer och stöder separation of concerns. \else A \textbf{module} is a self-contained code unit that groups related abstractions under a common name and exposes a well-defined interface; in Scala modules are realized as singleton objects, packages, or files and support separation of concerns. \fi}
\newcommand{\ExplainNameShadowing}{\ifswedish \textbf{Namnskuggning} uppstår när ett lokalt namn i ett inre block har samma identifierare som ett namn i ett omgivande block; inom det inre blocket syftar identifieraren på den lokala definitionen och det yttre namnet är otillgängligt utan kvalificering. \else \textbf{Name shadowing} occurs when a local name in an inner block has the same identifier as a name in an enclosing block; within the inner block the identifier refers to the local definition and the outer name is inaccessible without qualification. \fi}
\newcommand{\ExplainNamedArguments}{\ifswedish \textbf{Namngivna argument} låter anroparen ange parameternamnet explicit vid anropet, t.ex. 'f(y = 2, x = 1)'; detta gör att argument kan ges i valfri ordning, förbättrar läsbarheten och fungerar bra i kombination med defaultargument. \else \textbf{Named arguments} let the caller explicitly specify the parameter name at the call site, e.g. 'f(y = 2, x = 1)'; this allows arguments to be given in any order, improves readability, and works well in combination with default arguments. \fi}
\newcommand{\ExplainNamespace}{\ifswedish En \textbf{namnrymd} är en omgivning där alla namn är unika och kan identifieras entydigt; paket och objekt i Scala skapar egna namnrymder som förhindrar namnkollisioner och gör det möjligt att ha identiska namn i olika moduler. \else A \textbf{namespace} is an environment where all names are unique and can be unambiguously identified; packages and objects in Scala create their own namespaces that prevent name collisions and allow identical names to exist in different modules. \fi}
\newcommand{\ExplainNew}{\ifswedish Nyckelordet '\textbf{new}' används för att direkt instansiera en klass och anropar dess konstruktor; för case-klasser och objekt med apply-fabriksmetoder behöver 'new' vanligtvis inte skrivas, men krävs vid instansiering av vanliga klasser och anonyma klasser. \else The keyword '\textbf{new}' is used to directly instantiate a class and call its constructor; for case classes and objects with apply factory methods 'new' usually does not need to be written, but is required when instantiating regular classes and anonymous classes. \fi}
\newcommand{\ExplainNull}{\ifswedish \textbf{Null} är ett specialvärde av referenstyp som indikerar att en referens inte pekar på någon instans; att referera null ger NullPointerException och null rekommenderas inte i Scala — använd istället Option[T] för att representera ett möjligen saknat värde. \else \textbf{Null} is a special reference-type value indicating that a reference does not point to any instance; dereferencing null gives a NullPointerException and null is not recommended in Scala — use Option[T] instead to represent a possibly absent value. \fi}
\newcommand{\ExplainObject}{\ifswedish Ett \textbf{objekt} i Scala är antingen ett singelobjekt (definierat med 'object') som samlar variabler och funktioner i en modul och existerar i exakt en upplaga, eller en instans av en klass med eget tillståndsminne skapad med 'new'. \else An \textbf{object} in Scala is either a singleton object (defined with 'object') that groups variables and functions in a module and exists in exactly one instance, or an instance of a class with its own state memory created with 'new'. \fi}
\newcommand{\ExplainOrdering}{\ifswedish \textbf{Ordning} definierar en total ordning på element av en viss typ via en jämförelsefunktion som returnerar negativt, noll eller positivt tal; Scalas Ordering-typklass används av sorteringsalgoritmer och sorterade samlingar som SortedSet. \else \textbf{Ordering} defines a total order on elements of a certain type via a comparison function returning a negative, zero, or positive number; Scala's Ordering type class is used by sorting algorithms and sorted collections such as SortedSet. \fi}
\newcommand{\ExplainOverloading}{\ifswedish \textbf{Överlagring} innebär att en klass eller ett objekt har flera metoder med samma namn men med olika parameterlistor (antal eller typer); kompilatorn väljer rätt variant vid kompilering baserat på argumentens typer, vilket kallas statisk bindning. \else \textbf{Overloading} means that a class or object has multiple methods with the same name but with different parameter lists (number or types); the compiler selects the correct variant at compile time based on the types of the arguments, which is called static binding. \fi}
\newcommand{\ExplainOverriddenMember}{\ifswedish En \textbf{överskuggad medlem} är en metod eller val i en subtyp som med nyckelordet 'override' ersätter en namngiven medlem i supertypen; vid dynamisk bindning är det subtypens implementation som anropas, även när referensen är av supertyp. \else An \textbf{overridden member} is a method or val in a subtype that uses the 'override' keyword to replace a named member in the supertype; with dynamic binding it is the subtype's implementation that is called, even when the reference is of the supertype. \fi}
\newcommand{\ExplainPackage}{\ifswedish Ett \textbf{paket} i Scala är en namngiven namnrymd som grupperar relaterade klasser och objekt; paket deklareras med 'package' och deras kompilerade bytekod lagras i en katalogstruktur som speglar paketnamnet, t.ex. 'se.lth.cs.prog'. \else A \textbf{package} in Scala is a named namespace that groups related classes and objects; packages are declared with 'package' and their compiled bytecode is stored in a directory structure mirroring the package name, e.g. 'se.lth.cs.prog'. \fi}
\newcommand{\ExplainParameterList}{\ifswedish En \textbf{parameterlista} omges av parenteser och innehåller en kommaseparerad lista av parametrar med namn och typ; en funktion kan ha flera parameterlistor (currying), t.ex. för implicit-parametrar eller för att möjliggöra partiell applikation. \else A \textbf{parameter list} is enclosed in parentheses and contains a comma-separated list of parameters with names and types; a function can have multiple parameter lists (currying), e.g. for implicit parameters or to enable partial application. \fi}
\newcommand{\ExplainPersistence}{\ifswedish \textbf{Persistens} är egenskapen hos data att överleva bortom en enskild programkörning; data lagras persistent i t.ex. filer, databaser eller andra externa lagringsmedier och kan läsas tillbaka i en senare programkörning. \else \textbf{Persistence} is the property of data to survive beyond a single program execution; data is stored persistently in e.g. files, databases, or other external storage media and can be read back in a later program run. \fi}
\newcommand{\ExplainPolymorphism}{\ifswedish \textbf{Polymorfism} innebär att ett värde kan ha många möjliga typer; i Scala uppnås detta via subtyppolymorfism (arv och överskuggning), parameterpolymorfism (generics och typparametrar) och ad hoc-polymorfism (typklasser och implicita parametrar). \else \textbf{Polymorphism} means that a value can have many possible types; in Scala this is achieved via subtype polymorphism (inheritance and overriding), parametric polymorphism (generics and type parameters), and ad hoc polymorphism (type classes and implicit parameters). \fi}
\newcommand{\ExplainPredicate}{\ifswedish Ett \textbf{predikat} är en funktion returnerar ett booleskt värde (true eller false); predikat används som filterfunktioner i samlingsoperationer som 'filter', 'exists', 'forall' och 'takeWhile'. \else A \textbf{predicate} is a function that returns a boolean value (true or false); predicates are used as filter functions in collection operations such as 'filter', 'exists', 'forall', and 'takeWhile'. \fi}
\newcommand{\ExplainPrivate}{\ifswedish En \textbf{privat} medlem, deklarerad med 'private', är synlig endast inuti den klass eller det objekt den tillhör; detta döljer implementationsdetaljer från användare av klassen, skyddar mot godtycklig förändring och minskar kopplingen mellan klasser. \else A \textbf{private} member, declared with 'private', is visible only inside the class or object it belongs to; this hides implementation details from users of the class, protects against arbitrary modifications, and reduces coupling between classes. \fi}
\newcommand{\ExplainProcedure}{\ifswedish En \textbf{procedur} är en funktion vars syfte är att utföra en sidoeffekt, t.ex. skriva ut text, ändra ett attribut eller kommunicera med omvärlden; returvärdet är av typen Unit som representerar ett tomt värde utan information. \else A \textbf{procedure} is a function whose purpose is to perform a side effect, e.g. printing text, modifying an attribute, or communicating with the outside world; the return value is of type Unit which represents an empty value with no information. \fi}
\newcommand{\ExplainProgramArgument}{\ifswedish \textbf{Programargument} är strängar som skickas till programmet från kommandoraden när det startas; de är tillgängliga via parametern 'args: Array[String]' i main-metoden och används för att anpassa programmets beteende utan att ändra källkoden. \else \textbf{Program argument}s are strings passed to the program from the command line when it is started; they are available via the 'args: Array[String]' parameter in the main method and are used to customize the program's behavior without changing the source code. \fi}
\newcommand{\ExplainProtectedMember}{\ifswedish En \textbf{skyddad medlem}, deklarerad med 'protected', är synlig inuti den klass den tillhör och i alla direkta och indirekta subklasser, men inte utifrån i övrigt; skyddade medlemmar kan överskuggas i subklasser. \else A \textbf{protected member}, declared with 'protected', is visible inside the class it belongs to and in all direct and indirect subclasses, but not from outside otherwise; protected members can be overridden in subclasses. \fi}
\newcommand{\ExplainPureFunction}{\ifswedish En \textbf{äkta funktion} (pure function) ger alltid exakt samma returvärde för samma argument och har inga sidoeffekter som påverkar tillståndet utanför funktionen; äkta funktioner är lätta att testa, resonera om, memoize och parallellisera. \else A \textbf{pure function} always returns exactly the same value for the same arguments and has no side effects that affect state outside the function; pure functions are easy to test, reason about, memoize, and parallelize. \fi}
\newcommand{\ExplainRandomSeed}{\ifswedish Ett \textbf{slumptalsfrö} är ett startvärde för en pseudoslumptalsgenerator; med samma frö produceras alltid exakt samma sekvens av pseudoslumptal, vilket möjliggör reproducerbara experiment och deterministiska tester av kod som använder slumpmässighet. \else A \textbf{random seed} is a starting value for a pseudo-random number generator; with the same seed exactly the same sequence of pseudo-random numbers is always produced, enabling reproducible experiments and deterministic tests of code that uses randomness. \fi}
\newcommand{\ExplainRecursiveFunction}{\ifswedish En \textbf{rekursiv funktion} löser ett problem genom att anropa sig själv med ett enklare eller mindre delfall tills ett basfall nås som kan lösas direkt; svansrekursion (tail recursion) optimeras av Scala-kompilatorn till en loop och undviker stackspill. \else A \textbf{recursive function} solves a problem by calling itself with a simpler or smaller subcase until a base case is reached that can be solved directly; tail recursion is optimized by the Scala compiler into a loop and avoids stack overflow. \fi}
\newcommand{\ExplainReferenceEquality}{\ifswedish \textbf{Referenslikhet} jämför om två referenser pekar på exakt samma objekt i minnet och implementeras i Scala med 'eq'; två separata objekt med identiskt innehåll är inte referenslika, till skillnad från innehållslikhet som jämförs med '=='. \else \textbf{Reference equality} compares whether two references point to the exact same object in memory and is implemented in Scala with 'eq'; two separate objects with identical content are not reference-equal, unlike structural equality which is compared with '=='. \fi}
\newcommand{\ExplainReferenceType}{\ifswedish En \textbf{referenstyp} är en typ vars instanser allokeras på heapen och nås via en referens (pekare); alla klasser i Scala som ärver från AnyRef är referenstyper, t.ex. String, List och egna klasser, till skillnad från värdetyper som Int och Double. \else A \textbf{reference type} is a type whose instances are allocated on the heap and accessed via a reference (pointer); all classes in Scala that inherit from AnyRef are reference types, e.g. String, List, and custom classes, unlike value types such as Int and Double. \fi}
\newcommand{\ExplainRowVector}{\ifswedish En \textbf{radvektor} är en matris med dimensionen 1×m som innehåller m element i en enda horisontell rad; den används inom linjär algebra och numerisk beräkning och är ett specialfall av en matris. \else A \textbf{row vector} is a matrix of dimension 1×m containing m elements in a single horizontal row; it is used in linear algebra and numerical computation and is a special case of a matrix. \fi}
\newcommand{\ExplainRuntimeError}{\ifswedish Ett \textbf{exekveringsfel}, även kallat körtidsfel, inträffar medan programmet körs, t.ex. ArithmeticException vid division med noll eller IndexOutOfBoundsException vid felaktigt index; det leder vanligtvis till att programmet avslutas med ett felmeddelande och en stack trace. \else A \textbf{runtime error} occurs while the program is running, e.g. ArithmeticException when dividing by zero IndexOutOfBoundsException from an invalid index; it typically causes the program to terminate with an error message and a stack trace. \fi}
\newcommand{\ExplainRuntimeType}{\ifswedish \textbf{Körtidstyp}en är den faktiska typen hos ett objekt vid exekvering och kan vara mer specifik än den statiska typen som kompilatorn känner till; körtidstypen avgör vilken överskuggad metod som anropas vid dynamisk bindning. \else The \textbf{runtime type} is the actual type of an object at execution time and can be more specific than the static type known to the compiler; the runtime type determines which overridden method is called under dynamic binding. \fi}
\newcommand{\ExplainScript}{\ifswedish Ett \textbf{skript} i Scala är en ensam kodfil vars toppnivåkod exekveras direkt utan att en explicit main-metod eller ett omgivande objekt behöver definieras; detta förenklar snabba program, automatisering och interaktiva sessioner. \else A \textbf{script} in Scala is a single code file whose top-level code executes directly without needing to define an explicit main method or enclosing object; this simplifies quick programs, automation, and interactive sessions. \fi}
\newcommand{\ExplainSealedType}{\ifswedish En \textbf{förseglad typ}, deklarerad med 'sealed', tillåter bara subtyper definierade i samma kodfil; detta gör uppsättningen subtyper stängd och möjliggör uttömmande kontroll vid mönstermatchning, och kompilatorn varnar om ett fall saknas. \else A \textbf{sealed type}, declared with 'sealed', only allows subtypes defined in the same code file; this makes the set of subtypes closed and enables exhaustive checking in pattern matching, with the compiler warning if a case is missing. \fi}
\newcommand{\ExplainSearch}{\ifswedish \textbf{Sökning} är ett algoritmiskt mönster som letar upp ett eller flera element i en samling som uppfyller ett sökkriterium; effektiviteten beror på om data är sorterat och vilken datastruktur som används, t.ex. O(n) för linjärsökning och O(log n) för binärsökning. \else \textbf{Search} is an algorithmic pattern that finds one or more elements in a collection satisfying a search criterion; efficiency depends on whether data is sorted and which data structure is used, e.g. O(n) for linear search and O(log n) for binary search. \fi}
\newcommand{\ExplainSequencecollection}{\ifswedish En sekvenssamling är en ordnad samling med noll eller fler element av samma typ där varje elements position (index) är väldefinierad; element kan nås via index, och sekvenser stödjer operationer som map, filter, foldLeft och zip. \else A sequence collection is an ordered collection with zero or more elements of the same type where each element's position (index) is well-defined; elements can be accessed by index, and sequences support operations such as map, filter, foldLeft, and zip. \fi}
\newcommand{\ExplainSequenceAlgorithm}{\ifswedish En \textbf{sekvensalgoritm} löser ett problem genom att utnyttja att data är organiserad som en ordnad sekvens; typiska mönster är sökning, sortering, filtrering, mappning, summering och reducering, ofta implementerade med samlingsoperationer eller loopar. \else A \textbf{sequence algorithm} solves a problem by exploiting the fact that data is organized as an ordered sequence; typical patterns are searching, sorting, filtering, mapping, summing, and reducing, often implemented with collection operations or loops. \fi}
\newcommand{\ExplainSequenceCollection}{\ifswedish En \textbf{sekvenssamling} är en datastruktur där elementen lagras och nås i en bestämd ordning via heltalsindex; exempel i Scala är Vector (oföränderlig, effektiv), List (oföränderlig, länkad), Array (föränderlig, fast storlek) och ArrayBuffer (föränderlig, dynamisk storlek). \else A \textbf{sequence collection} is a data structure where elements are stored and accessed in a definite order via integer indices; examples in Scala are Vector (immutable, efficient), List (immutable, linked), Array (mutable, fixed size), and ArrayBuffer (mutable, dynamic size). \fi}
\newcommand{\ExplainSerialize}{\ifswedish Att \textbf{serialisera} innebär att man kodar ett objekt till en sekvens av tecken eller bytes i ett väldefinierat format (t.ex. JSON, XML eller ett binärt format) som kan lagras på disk, skickas över ett nätverk och sedan deserialiseras tillbaka till ett objekt. \else To \textbf{serialize} means to encode an object into a sequence of characters or bytes in a well-defined format (e.g. JSON, XML, or a binary format) that can be stored on disk, sent over a network, and then deserialized back into an object. \fi}
\newcommand{\ExplainSet}{\ifswedish En \textbf{mängd} (Set) är en oordnad samling av unika element utan duplicat; Scala erbjuder både oföränderliga och föränderliga implementationer med operationer som union, snitt, differens och effektiv membership-test. \else A \textbf{set} (Set) is an unordered collection of unique elements with no duplicates; Scala offers both immutable and mutable implementations with operations such as union, intersection, difference, and efficient membership testing. \fi}
\newcommand{\ExplainSetter}{\ifswedish En \textbf{setter} är en metod som ger indirekt skrivåtkomst till ett privat attribut; i Scala kan en setter definieras med syntaxen 'def attributnamn_=(värde: Typ)' vilket möjliggör tilldelning med vanlig '='-syntax från utsidan av klassen. \else A \textbf{setter} is a method that provides indirect write access to a private attribute; in Scala a setter can be defined with the syntax 'def attributename_=(value: Type)' which enables assignment using ordinary '=' syntax from outside the class. \fi}
\newcommand{\ExplainSingletonObject}{\ifswedish Ett \textbf{singelobjekt} definieras med nyckelordet 'object' och existerar i exakt en upplaga per program; det kan ha tillståndsvariabler och metoder, initialiseras vid första åtkomst, och används som modul, kompanjonsobjekt eller programingångspunkt. \else A \textbf{singleton object} is defined with the 'object' keyword and exists in exactly one instance per program; it can have state variables and methods, is initialized on first access, and is used as a module, companion object, or program entry point. \fi}
\newcommand{\ExplainSorting}{\ifswedish \textbf{Sortering} är ett algoritmiskt mönster som ordnar elementen i en samling i stigande eller fallande ordning enligt en given ordning; effektiva algoritmer som mergesort och quicksort har O(n log n) tidskomplexitet, och Scala erbjuder inbyggd sortering via 'sorted' och 'sortBy'. \else \textbf{Sorting} is an algorithmic pattern that arranges the elements of a collection in ascending or descending order according to a given ordering; efficient algorithms such as mergesort and quicksort have O(n log n) time complexity, and Scala provides built-in sorting via 'sorted' and 'sortBy'. \fi}
\newcommand{\ExplainStackTrace}{\ifswedish En \textbf{stack trace} är en lista som skrivs ut när ett körtidsfel inträffar och som beskriver den fullständiga anropskedjan från felpunkten upp till programmets startpunkt, med information om klassnamn, metodnamn, filnamn och radnummer. \else A \textbf{stack trace} is a list printed when a runtime error occurs and describes the complete call chain from the point of error up to the program's starting point, with information about class names, method names, file names, and line numbers. \fi}
\newcommand{\ExplainStatement}{\ifswedish En \textbf{sats} är en kodkonstruktion som utför en åtgärd, t.ex. en tilldelning, ett metodanrop eller en kontrollstruktur; i Scala är satser även uttryck och har ett värde (ofta Unit), och flera satser på samma rad separeras med semikolon. \else A \textbf{statement} is a code construct that performs an action, e.g. an assignment, a method call, or a control structure; in Scala statements are also expressions and have a value (often Unit), and multiple statements on the same line are separated by semicolons. \fi}
\newcommand{\ExplainString}{\ifswedish En \textbf{sträng}  är en oföränderlig sekvens av Unicode-tecken; i Scala är String ett alias för java.lang.String och erbjuder ett rikt urval av metoder för sökning, ersättning, delsträngar och transformation. \else A \textbf{string} is an immutable sequence of Unicode characters; in Scala String is an alias for java.lang.String and offers a rich set of methods for searching, replacing, substrings, and transformation. \fi}
\newcommand{\ExplainStringInterpolator}{\ifswedish Att 'interpolera' innebär att skjuta in mellanliggande ord i en text. Stränginterpolation är en Scala-funktion som tillåter inbäddning av variabelreferenser och uttryck direkt i strängliteraler med hjälp av s-interpolatorn, som skrives med ett inledande s-tecken. \else To 'interpolate' means to insert intermediate words in a text. String interpolation is a Scala feature that allows embedding variable references and expressions directly in string literals using the s interpolator, written with a leading s character. \fi}
\newcommand{\ExplainStructuralEquality}{\ifswedish \textbf{Innehållslikhet} (strukturell likhet) innebär att två instanser anses lika om deras fältvärden är lika; i Scala implementeras detta med 'equals' och '==', och genereras automatiskt av case-klasser; vanliga klasser ärver referenslikhet från AnyRef som standard. \else \textbf{Structural equality} means that two instances are considered equal if their field values are equal; in Scala this is implemented with 'equals' and '==', and is automatically generated by case classes; regular classes inherit reference equality from AnyRef by default. \fi}
\newcommand{\ExplainSubtype}{\ifswedish En \textbf{subtyp} är en typ som är mer specifik än sin supertyp och kan användas överallt där supertypen förväntas (Liskovs substitutionsprincip); en subtyp ärver supertypens gränssnitt och kan lägga till nya medlemmar eller överskugga befintliga. \else A \textbf{subtype} is a type that is more specific than its supertype and can be used anywhere the supertype is expected (Liskov substitution principle); a subtype inherits the supertype's interface and can add new members or override existing ones. \fi}
\newcommand{\ExplainSupertype}{\ifswedish En \textbf{supertyp} är en typ som är mer generell och vars gränssnitt ärvs av subtyper; en variabel av supertyp kan referera till instanser av vilken subtyp som helst, vilket möjliggör polymorfism och utbytbarhet av implementationer. \else A \textbf{supertype} is a type that is more general and whose interface is inherited by subtypes; a variable of supertype can refer to instances of any subtype, which enables polymorphism and interchangeability of implementations. \fi}
\newcommand{\ExplainTimeComplexity}{\ifswedish \textbf{Tidskomplexitet} beskriver hur exekveringstiden för en algoritm växer som funktion av indatastorleken n, uttryckt med O-notation; t.ex. är O(1) konstant, O(n) linjär, O(n log n) typisk för effektiv sortering och O(n²) kvadratisk tidskomplexitet. \else \textbf{Time complexity} describes how the execution time of an algorithm grows as a function of the input size n, expressed in O-notation; e.g. O(1) is constant, O(n) linear, O(n log n) typical for efficient sorting, and O(n²) quadratic time complexity. \fi}
\newcommand{\ExplainTrait}{\ifswedish En \textbf{trait} är en abstrakt typ som kan ha både abstrakta och konkreta medlemmar; den kan mixas in i klasser med 'with', kan i Scala 3 ha konstruktorparametrar, och möjliggör ett slags multipelt arv av beteenden utan diamantproblemet. \else A \textbf{trait} is an abstract type that can have both abstract and concrete members; it can be mixed into classes with 'with', can in Scala 3 have constructor parameters, and enables a form of multiple inheritance of behaviors without the diamond problem. \fi}
\newcommand{\ExplainType}{\ifswedish En \textbf{typ} är en etikett på data som beskriver vilka operationer som är tillåtna och vilka värden som är möjliga; Scalas statiska typsystem kontrollerar typkorrekthet vid kompilering och förhindrar många klasser av fel innan programmet körs. \else A \textbf{type} is a label on data that describes which operations are permitted and which values are possible; Scala's static type system checks type correctness at compile time and prevents many classes of errors before the program is run. \fi}
\newcommand{\ExplainTypeAlias}{\ifswedish Ett \textbf{typalias}, definierat med 'type Namn = BefintligTyp', skapar ett alternativt namn för en typ och ökar kodens läsbarhet och domänuttryckskraft utan att påverka körbeteendet; typalias kan parameteriseras och kan vara abstrakta i traits. \else A \textbf{type alias}, defined with 'type Name = ExistingType', creates an alternative name for a type and increases code readability and domain expressiveness without affecting runtime behavior; type aliases can be parameterized and can be abstract in traits. \fi}
\newcommand{\ExplainTypeArgument}{\ifswedish Ett \textbf{typargument} är en konkret typ som anges inom hakparenteser när en generisk klass eller funktion används, t.ex. 'Vector[Int]' där 'Int' är typargumentet; kompilatorn binder typargumentet till typparametern och kontrollerar att det är korrekt använt. \else A \textbf{type argument} is a concrete type specified in square brackets when a generic class or function is used, e.g. 'Vector[Int]' where 'Int' is the type argument; the compiler binds the type argument to the type parameter and checks that it is used correctly. \fi}
\newcommand{\ExplainTypeInference}{\ifswedish \textbf{Typhärledning} innebär att Scala-kompilatorn automatiskt bestämmer typen för ett uttryck eller en variabel utifrån sammanhanget, så att explicita typannoteringar ofta kan utelämnas; detta minskar kodmängden utan att försaka typsäkerheten. \else \textbf{Type inference} means that the Scala compiler automatically determines the type of an expression or variable from context, so that explicit type annotations can often be omitted; this reduces the amount of code without sacrificing type safety. \fi}
\newcommand{\ExplainUniformAccess}{\ifswedish Principen om \textbf{enhetlig access} innebär att en egenskap kan implementeras antingen som ett attribut (val/var) eller en metod (def) utan att anropande kod behöver ändras; detta ger frihet att byta implementation utan att påverka klassens gränssnitt. \else The \textbf{uniform access} principle means that a property can be implemented either as an attribute (val/var) or a method (def) without requiring changes to the calling code; this gives freedom to change the implementation without affecting the class's interface. \fi}
\newcommand{\ExplainValueType}{\ifswedish En \textbf{värdetyp} är en typ vars instanser lagras direkt på stacken eller inline i ett objekt och kopieras vid tilldelning; i Scala är Int, Double, Boolean, Char m.fl. värdetyper med supertypen AnyVal och boxas automatiskt till objekt vid behov. \else A \textbf{value type} is a type whose instances are stored directly on the stack or inline in an object and copied on assignment; in Scala Int, Double, Boolean, Char, etc. are value types with supertype AnyVal and are automatically boxed to objects when needed. \fi}
\newcommand{\ExplainVariable}{\ifswedish En \textbf{variabel} används för att ge datavärden ett namn. I de delar av koden där variabeln är synlig kan värdet refereras via variabelns namn. En variable deklareras med val eller var och ges då ett initialvärde. En val-variabel är oföränderlig och kan ej ändras efter initialisering medan en var-variabel kan tilldelas nya värden efter initialisering genom tilldelning. \else A \textbf{variable} is used to give data values a name. In the parts of the code where the variable is visible, the value can be referred to by the variable name. A variable is declared with val or var and given an initial value. A val variable is immutable and cannot be changed after initialization, while a var variable can be assigned new values after initialization. \fi}
\newcommand{\ExplainWhileStatement}{\ifswedish En \textbf{while-sats} upprepar sin kropp så länge ett booleskt villkor är sant; antalet iterationer behöver inte vara känt i förväg, vilket gör den lämpad för algoritmer som körs tills ett villkor är uppfyllt, t.ex. inläsning tills filen är slut. \else A \textbf{while statement} repeats its body as long as a boolean condition is true; the number of iterations need not be known in advance, making it suitable for algorithms that run until a condition is met, e.g. reading until end of file. \fi}
\newcommand{\ExplainYield}{\ifswedish Nyckelordet '\textbf{yield}' används i ett for-uttryck för att samla upp de producerade värdena i en ny samling; typen på den nya samlingen är densamma som den iterade samlingens typ, och for-yield är syntaktisk socker för flatMap/map-kombinationer. \else The '\textbf{yield}' keyword is used in a for-expression to collect the produced values into a new collection; the type of the new collection matches the type of the iterated collection, and for-yield is syntactic sugar for flatMap/map combinations. \fi}