%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX root = ../lect-week04.tex

\ifkompendium\else

\Subsection{Vad är en datastruktur?}
\begin{Slide}{Vad är en datastruktur?}\SlideFontSmall
\setlength{\leftmargini}{0pt}
\begin{itemize}
\item En \href{https://sv.wikipedia.org/wiki/Datastruktur}{datastruktur} är en struktur för organisering av data som...
\begin{itemize}\SlideFontTiny
\item kan innehålla många element,
\item kan refereras till som en helhet, och
\item ger möjlighet att komma åt enskilda element.
\end{itemize}

\item En \Emph{samling} \Eng{collection} är en datastruktur som kan innehålla många element av \Alert{samma typ}.

\item Exempel på \Emph{färdiga samlingar} i Scalas standardbibliotek där elementen är organiserade på olika vis så att samlingen får olika egenskaper som passar \Alert{olika användningsområden}: 
\begin{itemize}\SlideFontTiny
\item \texttt{scala.collection.immutable.\Emph{Vector}}, snabb access \Alert{överallt}.
\item \texttt{scala.collection.immutable.\Emph{List}}, snabb access \Alert{i början}.
\item \texttt{scala.collection.immutable.\Emph{Set}} \\ \texttt{scala.collection.\Alert{mutable}.\Emph{Set}}, unika element, snabb innehållstest.
\item \texttt{scala.collection.immutable.\Emph{Map}} \\ \texttt{scala.collection.\Alert{mutable}.\Emph{Map}}, nyckel-värde-par, snabb access via nyckel.
\item \texttt{scala.collection.\Alert{mutable}.\Emph{ArrayBuffer}}, kan ändra storlek.
\item \texttt{scala.\Emph{Array}}, motsvarar primitiva, föränderliga Java-arrayer, fix storlek.
\end{itemize}

\end{itemize}

\end{Slide} 

\fi


\begin{Slide}{Olika sätt att skapa datastrukturer}
\begin{itemize}
\item \Emph{Tupler}
  \begin{itemize}
  \item samla $n$ st datavärden i element \Emph{\code{_1}}, \Emph{\code{_2}}, ...  \code{_}$n$
  \item elementen kan vara av \Alert{olika} typ
  \end{itemize}
\item \Emph{Klasser}   
  \begin{itemize}
  \item samlar data i \Emph{attribut} med (väl valda!) namn
  \item attributen kan vara av \Alert{olika} typ
  \item definierar även \Emph{metoder} som använder attributen \\ (kallas även \Emph{operationer} på data)
  \end{itemize}

\item \Emph{Färdiga samlingar} 
  \begin{itemize}
  \item speciella klasser som samlar data i element av \Alert{samma} typ
  \item exempel: \code{scala.collection.immutable.Vector}
  \item har ofta \emph{många} färdiga \Emph{bra-att-ha-metoder}, \\ se snabbreferensen \url{http://cs.lth.se/pgk/quickref}
  \end{itemize}
  
\item \Emph{Egenimplementerade samlingar}
  \begin{itemize}
  \item $\rightarrow$ fördjupningskurs
  \end{itemize}
  
\end{itemize}
\end{Slide}

%%%


