%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX root = ../lect-week02.tex

\Subsection{Studieteknik}

\begin{Slide}{Hur studerar du?}
\begin{itemize}
\item Vad är bra \Emph{studieteknik}?
\item Hur lär \Alert{du} dig bäst? Olika personer har olika preferenser. 
\begin{itemize}
\item Ta reda på vad som funkar bäst för dig. 
\item En kombination av flera sinnen är bäst: läsa+prata+skriva... 
\item Aktivera dig! Inte bara passivt läsa utan också aktivt göra.
\end{itemize}

\item Hur skapa \Emph{struktur}? 
Du behöver ett sammanhang, ett \Emph{system av begrepp}, att \Alert{placera in} din nya kunskap i.
\item Hur uppbåda \Emph{koncentration}? Steg 1: Stäng av mobilen! 
\item Hur vara \Emph{disciplinerad}? Studier först, nöje sen!
\item Du måste \Emph{planera och omplanera} för att säkerställa \Alert{tillräckligt mycket egen pluggtid} då du är pigg och koncentrerad för att det ska funka! 
\item Programmering \Alert{kräver} en \Emph{pigg och koncentrerad hjärna}!
\end{itemize}
\end{Slide}


\begin{Slide}{Hur ska du studera programmering?}
\begin{itemize}
\item När du gör \Emph{övningarna}:
\begin{itemize}
\item Ta fram föreläsningsbilderna i pdf och kolla igenom dem.
\item Är det något i föreläsningsbilderna du inte förstår: ta upp det i samarbetsgrupperna eller på resurstiderna.
\item Om något är knepigt: 
\begin{itemize}
\item Hitta på egna REPL-experiment och undersök hur det funkar.
\item Följ ev. länkar i föreläsningsbilderna, eller googla själv på wikipedia, stackoverflow, ...
\end{itemize}
\end{itemize}

\item När du gör \Emph{laborationerna}:
\begin{itemize}
\item Kolla igenom målen för veckans \Alert{övning} och dubbelkolla så att du har uppnått dem.
\item Gör förberedelserna \Alert{i god tid innan} labben.
\item Läs igen \Alert{hela} labbinstruktionen \Alert{innan} labben.
\end{itemize}
\end{itemize}



\end{Slide}

\begin{Slide}{På rasten: träffa din samarbetsgrupp}
\begin{itemize}

\item Träffas i samarbetsgrupperna och bestäm/gör/diskutera:
\begin{enumerate}
\item När ska ni träffas nästa gång?
\item Bläddra igenom föreläsningsbilderna från w01 i pdf.
\item Vilka \Emph{koncept} är fortfarande (mest) \Alert{grumliga}? \\Alltså: Vilka koncept från förra veckan vill ni på nästa möte jobba mer med i gruppen för att alla ska förstå grunderna?
\end{enumerate}

\end{itemize}

\end{Slide}


%%%