%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX root = ../lect-w09.tex

\Subsection{Kodgranskning}


\begin{Slide}{Att läsa kod} \SlideFontSmall
  En förutsättning för att kunna \emph{skriva} bra kod är att kunna \emph{läsa} kod aktivt. Du behöver kontinuerlig träning i att \Emph{läsa} kod! (inte bara skriva)\\ \vspace{0.5em}\textbf{Hur läsa kod?}
  \begin{itemize}\SlideFontSmall
    \item Skapa överblick av vilka kodfiler som finns och vad som finns i vilken fil.
    \item Studera dokumentation om vad som är \Emph{syftet} med olika abstraktioner.
    \item Studera klassparametrar och metodhuvuden. \Emph{Typerna} är dina \Alert{tankeverktyg}: ''Vad kommer in?'' och ''Vad kommer ut?''
    \item Ställ dig under läsningen frågorna: \\ ''Vad finns?'' och ''Vad fattas?'' för att du ska kunna lösa din uppgift.
    \item Läs iterativt. Vänta med implementationsdetaljer. Hoppa mellan deklaration och användning.
    \item Studera \Emph{beroenden}: \code{Matrix -> Life -> LifeWindow -> Main}
    \item Börja med den del av koden som har \Alert{minst} beroenden till andra delar.
    \item Var aktiv när du läser! Anteckna; skriv ner frågor; experimentera i REPL.
  \end{itemize}
\end{Slide}

\begin{Slide}{Kodgranskning i industriell systemutveckling}
\begin{itemize}
\item Ett effektivt sätt att upptäcka fel är att människor \Emph{noga läser igenom} sin egen och andras kod, och försöker hitta relevanta \Alert{problem och förbättringsmöjligheter}. 
\item Man blir ofta ''hemmablind'' när det gäller ens egen kod. Därför kan någon annans, oberoende granskning med ''nya, friska'' ögon vara mycket fruktbar. 
\item I samband med kodgranskning kan man med fördel försöka bedöma  huruvida koden är:
\begin{itemize}
\item lätt att läsa, 
\item lätt att ändra i,  
\item annat som är viktigt för den framtida utvecklingen.
\end{itemize}
\item Ofta hittar man vid granskning även enkla programmeringsmisstag, så som felaktiga villkor och loop-räknare som inte räknas upp på rätt sätt etc.
\end{itemize}
\end{Slide}

\begin{Slide}{Nyttan med kodgranskningar}
Väl genomförda kodgranskningar är effektiva och nyttiga:
\begin{itemize}
\item Bra på att upptäcka problem, även sådana som varken kompilator eller testning hittar.
\item Sprider kunskap inom en arbetsgrupp, speciellt mellan erfarna och juniora utvecklare.
\item En god kodgranskningsprocess främjar en kultur av gemensamt ägarskap och respektfull samverkan.
\end{itemize}
\end{Slide}


\begin{Slide}{Kodgranskning under grupplaborationen \texttt{snake}}
Under grupplaborationen \code{snake}, som går över kommande två läsveckor w10-w11, ska du:
\begin{itemize}
\item Delta i framtagande av en gemensam checklista för kodgranskning
\item Granska minst en annan gruppmedlems kod 
\item Bjuda in minst en annan gruppmedlem att granska din kod
\item Ge konstruktiv feedback
\item Ta emot konstruktiv feedback och försöka förbättra din kod
\item På redovisning redogöra för nyttan och utmaningarna med kodgranskningar utifrån dina egna erfarenheter
\end{itemize}
Mer om kodgranskning i efterföljande kurser, t.ex. ''Programvaruutveckling i grupp'' och ''Programvaruutveckling för stora system''
\end{Slide}

\ifkompendium\else
\begin{Slide}{Gästföreläsning om kodgranskningar i praktiken}
\begin{itemize}
\item På onsdagsföreläsningen i nästa vecka den 17/11 kommer den erfarne utvecklaren \Emph{Gustaf Lundh} från Axis och gästföreläser om kodgranskningar i praktiken. 
\item Gästföreläsningen ger dig en flygande start inför de kodgranskningar du ska genomföra i grupplabben \code{snake}.
\item \Alert{Missa inte det!}
\end{itemize}
\end{Slide}
\fi
