%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX root = ../lect-week08.tex

%%%

\ifkompendium\else

\Subsection{Justeringar av kursupplägg}

\begin{Slide}{Justeringar av kursupplägg baserat på feedback}\SlideFontSmall
  Under instuderingsveckan har vi gjort följande \Emph{kursutveckling} baserat på feedback. (Alltså gäller \Alert{inte} upplägget som beskrivs i kompendium del 1 för andra läsperioden.)
  \begin{itemize}
    \item Två labbar är omgjorda från grunden och är mindre omfattande och en labb är väsentligt förenklad för att minska arbetsbelastningen.
    \item Omgjorda labbar:
    \begin{itemize}\SlideFontSmall
      \item \code{w08_maze} är väsentligt \Emph{förenklad} och förtydligad
      \item \code{w10_music} helt ny och \Emph{förenklad} (ersätter \code{chords_team})
      \item \code{w11_javatext} helt ny, \Emph{friare} (ersätter \code{lthopoly_team} men om (några) i samarbetsgruppen vill kan de välja att göra \code{lthopoly_team} i stället för \code{javatext})
    \end{itemize}
    \item Och \code{w12_survey} är ändrad till att vara \Emph{valfri} för de som bara satsar på slutbetyg 3, men \Alert{obligatorisk} för de som satsar på betygen 4 eller 5.
    \item Om man skriver motsv. 4:a eller 5:a på tentan men inte gjort \code{w12_survey} kan man redovisa den i efterhand vid anvisad tidpunkt om man inte är nöjd med 3:a som slutbetyg.
    \item I villkoret för att få tenta ingår alltså end. labb \code{1-11} men inte 12
  \end{itemize}
\end{Slide}

\Subsection{Kontrollskrivning}

\begin{Slide}{Resultat på kontrollskrivning 2016}
\pgfplotstableread[row sep=\\,col sep=&]{
    poäng & kamraträttat & korrigerat\\
    0     & 18  & 15\\
    1     & 29  & 29 \\
    2     & 17  & 15\\
    3     & 20  & 21 \\
    4     & 21  & 18 \\
    5     & 8   & 15 \\
    }\dataSexton

\begin{minipage}{0.6\textwidth}
\hspace*{-0.65cm}\begin{tikzpicture}[scale=0.9, every node/.style={scale=0.9}]
    \begin{axis}[
            ybar,
            symbolic x coords={0,1,2,3,4,5},
            xtick=data,
            nodes near coords,
            nodes near coords align={vertical},
            legend style={at={(0.5,1)},anchor=south,legend columns=-1,draw=none},
            ymin=0,ymax=35,
            ylabel={Antal},
            xlabel={Poäng},
        ]
        \addplot table[x=poäng,y=kamraträttat]{\dataSexton};
        \addplot table[x=poäng,y=korrigerat]{\dataSexton};
        \legend{kamraträttat, korrigerat}
    \end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.35\textwidth}
\begin{itemize}\SlideFontTiny
\item[] Totalt: 107 st (100\%)
\item[] 4 -- 5: 33st (29\%)
\item[] 3 -- 5: 54st (48\%)
\item[] 0 -- 2: 59st (52\%)
\item[] 0 -- 1: 44st (39\%)
\end{itemize}
\end{minipage}%
\end{Slide}



\begin{Slide}{Resultat på kontrollskrivning 2017}
\pgfplotstableread[row sep=\\,col sep=&]{
    poäng & kamraträttat & korrigerat\\
    0     & 10  & 0\\
    1     & 28  & 0 \\
    2     & 20  & 0\\
    3     & 22  & 0 \\
    4     & 17  & 0 \\
    5     & 17  & 0 \\
    }\dataSjutton

\begin{minipage}{0.6\textwidth}
\hspace*{-0.65cm}\begin{tikzpicture}[scale=0.9, every node/.style={scale=0.9}]
    \begin{axis}[
            ybar,
            symbolic x coords={0,1,2,3,4,5},
            xtick=data,
            nodes near coords,
            nodes near coords align={vertical},
            legend style={at={(0.5,1)},anchor=south,legend columns=-1,draw=none},
            ymin=0,ymax=35,
            ylabel={Antal},
            xlabel={Poäng},
        ]
        \addplot table[x=poäng,y=kamraträttat]{\dataSjutton};
        \addplot table[x=poäng,y=korrigerat]{\dataSjutton};
        \legend{kamraträttat, korrigerat EJ KOLLAT ÄN}
    \end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.35\textwidth}
\begin{itemize}\SlideFontTiny
\item[] Totalt: 115 st (100\%) OBS! ej korrigerat:
\item[] 4 -- 5: 34st (30\%)
\item[] 3 -- 5: 56st (50\%)
\item[] 0 -- 2: 58st (50\%)
\item[] 0 -- 1: 28st (33\%)
\end{itemize}
\end{minipage}%
\end{Slide}




% \begin{Slide}{Genomgång av kontrollskrivning}
% \begin{itemize}
% \item Förstå uppgiften
%
% \item Strategi för lösning
%
% \item Skapa lösning iterativt
%
% \item Kontrollera lösning
% \end{itemize}
% \end{Slide}



\Subsection{REBOOT CAMP}

\begin{Slide}{Reboot Camp och Extraundervisning}

\begin{itemize}
  \item
  Träffas i din samarbetsgrupp och organisera själva en \Emph{REBOOT CAMP} baserat på kontrollskrivningsresultatet.

\begin{itemize}
  \item
  3-5: GRATTIS! Bli ännu starkare!
  \item
  0-2: Fixa trösklar och luckor!
\end{itemize}

\item \Alert{EXTRAUNDERVISNING} för de som har det \Alert{allra svårast}
\begin{itemize}
  \item Anmälan sker genom att komma till E:2116 kl ???
  \item De som fick 0--1 på kontrollskrivningen har förtur
  \item De med 0 på kontrollen rekommenderas starkt att delta!
\end{itemize}

\end{itemize}


\vspace{0.5em} \Emph{STAY CALM} \\\vspace{0.5em} \Alert{GET ON TRACK}
\end{Slide}

%
% \begin{Slide}{Omplanering: w08 = REBOOT CAMP}\SlideFontSmall
% Det är \Alert{för många} som ligger \Alert{för långt efter}: \\
% \Emph{Vi måste göra något!}
% \begin{itemize}
% \item Omplanering: w08 = REBOOT CAMP
% \begin{itemize}\SlideFontTiny
% \item \Alert{GE JÄRNET} för att stärka dig inför resten av kursen!
% \item Noggrann genomgång av kontrollskrivning
% \item Gör självdiagnostik och kämpa dig över trösklar och fyll igen luckor
% \item Slipa dina inlärningsverktyg!
% \item Resurstider: \code{reboot-init}: \Emph{planera, arbeta}
% \item Labb: \code{reboot-check}: \Emph{visa hur det går, arbeta}
% \end{itemize}
% \item Vi senarelägger alla kvarvarande labbar en vecka så att w08 frigörs;
%  lab \code{chords-team} görs alltså i vecka w09 etc.
%
% \item Sista labben \code{life} omdefinieras till att ingå bland projektalternativen i slutet av kursen (man får ändå öva på matriser på lab \code{maze})
%
% \item Stoffet i veckorna w12 \& w13 slås ihop och minskas ned
%
% \item Övn threads blir frivilligt extramaterial och ingår ej i examinationen.
%
% \end{itemize}
% \end{Slide}


%\Subsection{Slipa verktygen}



\begin{Slide}{Slipa verktygen}
För dig som har det \Alert{svårt}:
\begin{itemize}
\item Man kan inte lära sig ett språk bara genom att \Alert{passivt} läsa
\item Om du inte börjat än: nu måste du verkligen börja skriva, prata, uppfinna, konstruera, göra själv, vara \Emph{aktiv}, ...
\end{itemize}
För dig som har det \Emph{lätt}:
\begin{itemize}
\item Om du utmanar dig når du \Emph{mycket} längre
\item Analysera dina styrkor och svagheter
\item Utveckla din studieteknik och problemlösningsförmåga
\end{itemize}
\end{Slide}

\begin{Slide}{Vad avgör studieframgång?}
Studieteknik, Attityd till sina studier, (Talang)
\url{https://www.youtube.com/watch?v=gSbpRjxYq24}

\vspace{2em} Att repetera:
\url{https://www.youtube.com/watch?v=mmAmsaRH_VA}

\vspace{2em} Att planera:
\url{https://www.youtube.com/watch?v=g2BTFzYnNNY}
\end{Slide}

\begin{Slide}{Självdiagnostik och planering}
\begin{itemize}
%\item Hur lär jag mig bäst?
\item Vad behöver jag extra träning på?
\begin{itemize}
\item Vad hade jag lätt resp. svårt för på kontrollskrivingen?
\item Vilka är mina \Alert{trösklar}? Extra svårt?
\item Vilka är mina \Alert{luckor}? Inte provat alls?
\item Vilka är mina \Emph{intressen}? Hur fördjupa mig?
\end{itemize}
% \item Hur ska jag planera min REBOOT CAMP?
% \begin{itemize}
% \item Gör ett schema dag för dag.
% \item Vilken undervisning ska jag gå på?
% \item Du som fick 0-2: gå på minst 2 resurstider.
% \item Hur mycket fritid kan jag frigöra till REBOOT CAMP?
% \end{itemize}
\end{itemize}
\end{Slide}



\begin{Slide}{Strategier för problemlösning i programmering}
\begin{itemize}
\item Börja med ett litet men fungerande program; ta sedan många små steg och testa hela tiden att det fungerar
\item Om problemet är för \Alert{svårt}:\\ lös först ett \Emph{lättare}, relaterat problem
\item Dela upp problemet i delar
\begin{itemize}
\item \code{val braNamn = delresultat}
\item \code{def delLösning = algoritm som löser delproblem}
\item \code{??? // inte klart än}
\end{itemize}
\item Problemlösning är inte linjärt: du måste kunna knåpa på ditt program i olika ''ändar''; skriva lite här och där; stoppa in; flytta runt; ändra
\end{itemize}
\end{Slide}

\begin{Slide}{Strategier för att komma över trösklar}\SlideFontSmall
\Alert{tröskel} == jag har svårt att begripa och komma vidare; kan ej själv konstruera

\begin{itemize}\SlideFontTiny
\item Du måste först \Emph{identifiera tröskeln} och tydligt formulera vad du inte förstår eller inte kan klara av att själv skapa.

\item Du måste hitta ett sätt att \Emph{konkretisera} begrepp och \Emph{visualisera} vad som händer \\
Använd analogier: kaffekvarnen för funktion, stämpla för instansiering, etc.

\item Använd flera exempel på samma sak: försök se \Emph{mönster} \\
Exempel: Tomat och Gurka är Grönsak; Student och Lärare är Person. \\ Lär dig pseudokodexempel på vanliga algoritmer i kompendiet utantill!

\item Gör \Emph{enklast möjliga} exempel som du exekverar: \\ Skapa en enkel klass med bara en heltalsmedlem och ''lek'' med den.

\item Bygg vidare på det du lär dig och \Emph{utvidga} stegvis med större exempel.\\ Exekvera allt större kod som du själv skriver!

\item \Emph{Avancera}: Kombinera med begrepp du redan känner. Exekvera!

\end{itemize}
Utgå från det du vet om hur just \Emph{du} lär dig bäst. Hur ska du vara \Alert{aktiv}? \\ Rita. Prata. Skriv sammanfattningar. Skapa egna program. ...
\end{Slide}

\begin{Slide}{Uppdrag under rasten}
\begin{itemize}
\item Tala med med en eller två som är \Emph{ungefär på din nivå} med ledning av resultatet på kontrollskrivningen. (Eller skriv ner för dig själv om du helst vill vara ensam)

\item 5 minuter var: berätta för den andre om...
\begin{itemize}
 \item dina trösklar: vad är extra svårt?
 \item dina luckor: vad har jag inte ens provat själv?
 \item dina fördjupningsintressen: vad vill jag veta mer om?
 \item övningar och laborationer som behöver kompletteras
\end{itemize}
\item \Alert{Fastna inte} i orsaker/ursäkter till situationen: \Emph{utgå från nuläget} och  indentifiera trösklar/luckor/fördjupning
\end{itemize}
\end{Slide}


\begin{Slide}{Tillbaka efter rasten:}
%Påbörja detta arbete som du sedan fortsätter med i eftermiddag/kväll:
\begin{itemize}
\item Gör en lista på vad just \Alert{du} behöver göra för att \Emph{slipa dina verktyg} i programmering?
\item För varje begreppslista i w01-w07:
\begin{itemize}
\item Välj ut några begrepp som är viktiga för dig att träna mer på.
\item Välj ut några övningar som är kopplade till begreppen.
\item Gör en \Emph{prio-lista} för begreppen/övningarna.
\item Planera ditt arbete för veckan:
\begin{itemize}
\item Övningar
\item Ev. labbar att komplettera
\end{itemize}
\end{itemize}
\item Ta med dig \Emph{prio-listan} till \Alert{resurstiderna} och diskutera med handledare!
\end{itemize}
\end{Slide}


%\Subsection{Prioritera dina uppgifter}

\begin{Slide}{Inventering av trösklar, luckor, fördjupning}
I ditt arbete med att identifiera trösklar, luckor, fördjupning kan du använda:
\begin{itemize}
\item Kontrollskrivningen
\item Målen på övningarna
\item Begreppslistan i varje modul
\end{itemize}
Gör en inventering och markera det du har någorlunda koll på och det du tycker är extra svårt (tröskel) eller sådant du missat (luckor). Om du är redo för fördjupning markera intressanta delar att lära dig mer om.
\end{Slide}

\begin{Slide}{Prioritera och definiera dina anpassade träning}
\begin{itemize}
\item Gör klart eventuella labbar som behöver kompletteras.
\item Välj en lagom stor mängd övningar ur kompendiet som hjälper dig med trösklar och luckor. Modifiera gärna övningarna efter dina behov.
\item Definiera ett program du ska jobba med fram till och med reboot-check.
\end{itemize}
\end{Slide}

% \begin{Slide}{Hur blir jag godkänd på reboot-check?}
% \begin{itemize}
% \item Förbered en kort genomgång som du ska göra när du får tid med handledare:
% \begin{itemize}
% \item Vilka trösklar/luckor/fördjupningar har du identifierat?
% \item Vad har du gjort under veckan?
% \item Visa ditt program som du jobbar med under labben och förklara hur programmet hänger ihop med dina trösklar/luckor/fördjupningar?
% \end{itemize}
% \item Använd tiden under labben till något vettigt;  jobba vidare på ditt eget program medan du väntar.
% \end{itemize}
% Du blir godkänd om du kan resonera om kopplingen mellan dina behov och dina åtgärder.
% \end{Slide}

\fi
