%!TEX encoding = UTF-8 Unicode

%!TEX root = ../compendium.tex

\Lab{\LabWeekSIX}

\begin{Goals}
\item Kunna skapa egna klasser.
\item Förstå skillnaden mellan klasser och objekt.
\item Förstå skillnaden mellan muterbara och omuterbara objekt.
\item Känna till och kunna skapa egna equals-metoder.
\item Förstå hur ett objekt kan innehålla referenser till objekt av andra klasser, och varför detta kan vara användbart.
\item Träna på att fatta beslut om vilka datatyper som bäst passar en viss tillämpning.
\end{Goals}

\begin{Preparations}
\item Att göra.
\end{Preparations}

\subsection{Bakgrund}

Under den här laborationen ska du skriva en samling av klasser som tillsammans kan användas för att rita i en fönsterruta. För att ge dig en grund att stå på får du tillgång till den färdigskrivna klassen SimpleWindow. SimpleWindow är en fönsterruta som tillåter programmeraren att rita linjer med hjälp utav en "penna". SimpleWindow håller koll på pennans nuvarande position och kan ombes att flytta pennan genom att antingen lyfta den eller genom att rita en rak linje till en ny position.

\begin{JavaSpec}{class SimpleWindow}
/** Constructs a new SimpleWindow */
SimpleWindow(int xSize, int ySize, String windowTitle);

/** Moves the pen to the given coordinates without
    drawing a line. */
void moveTo(int x, int y);

/** Draws a line from the pen's current position
    to the given coordinates. */
void lineTo(int x, int y);
\end{JavaSpec}

Med hjälp utav SimpleWindow kan vi nu skapa en Turtle-klass som fungerar likt den i Kojo. 

\subsection{Obligatoriska uppgifter}

\Task Skapa en klass Point för att beskriva en viss koordinat (x,y) i ett fönster. Klassen ska vara omuterbar - man ska alltså inte kunna ändra på en koordinat efter att den har skapats.

\Subtask Hur borde specifikationen för Point se ut? Vilka attribut bör den innehålla?

\Subtask Implementera metoden translate i Point.

\begin{ScalaSpec}
/** Returns a new Point which has been moved some number of pixels */
def translate(dx: Double, dy: Double) = ???
\end{ScalaSpec}

\Task Skapa en klass Turtle enligt följande specifikation:

\begin{ScalaSpec}
/**
  * A Kojo-like Turtle class that can be used to draw shapes
    in a SimpleWindow.
  * @param window     The window the turtle should be placed in.
  * @param position   A Point representing the turtle's starting
                      coordinates.
  * @param angle      The angle between the turtle direction and
                      the X-axis measured in degrees.
  * @param isPenDown  A boolean representing the turtle's pen
                      position. True if the pen is down.
  */
class Turtle(window: SimpleWindow, private var position: Point,
      private var angle: Double, private var isPenDown: Boolean) {

  /** Gets the Turtle's current pixel position on the x axis */
  def x: Int = ???

  /** Gets the Turtle's current pixel position on the y axis (measured from the top left) */
  def y: Int = ???

  /**
    * Moves the turtle to a new position without drawing a line.
    */
  def jumpTo(newPosition: Point) : Unit

  /**
    * Moves the turtle forward in its current direction, drawing
      a line if the pen is down.
    * @param length The number of pixels to move forward.
    */
  def forward(length: Double): Unit

  /**
    * Turns the turtle to the right.
    *
    * @param turnAngle The number of degrees to turn.
    */
  def turnLeft(turnAngle: Double): Unit

  /**
    * Turns the turtle to the left.
    *
    * @param turnAngle The number of degrees to turn.
    */
  def turnRight(turnAngle: Double): Unit

  /**
    * Turns the turtle straight up.
    */
  def turnNorth: Unit

  /**
    * Sets the turtle's pen down, causing it to draw lines when
      the turtle moves.
    */
  def penDown(): Unit

  /**
    * Lifts the turtle's pen, preventing it from drawing lines,
      even when it moves.
    */
  def penUp(): Unit
}

\end{ScalaSpec}

\Subtask Implementera klassen Turtle.

\Subtask Svara på följande frågor om Turtle: Vilka attribut finns i klassen, och vilken synlighetsnivå har de? Vilka konstruktorer finns? 

\Subtask Är klassen muterbar eller omuterbar? Motivera! Hade man kunnat göra tvärtom?

\Subtask Just nu behöver användaren av en Turtle specificera alla detaljer om en Turtles ursprungliga tillstånd som parametervärden för att skapa den. För att underlätta för användaren ska du nu skapa en alternativ konstruktor som kräver färre parametrar. Vilka konstruktorparametrar skulle kunna bytas ut mot rimliga default-värden?

\Subtask Använd din Turtle för att rita en cirkel.

\Subtask Skapa ett par av Turtles i samma fönster som rör sig sammanvävt. Fungerar allt som tänkt?

\Task Skapa en klass Rectangle
\begin{ScalaSpec}
/** Immutable class representing a rectangle.
  * @param position a Point representing the upper left corner of the rectangle (before rotation)
  * @param width    the width of the rectangle
  * @param height   the height of the rectangle
  * @param angle    the angle of the rectangle (rotated around the upper left corner)
  */
class Rectangle(position: Point, width: Double, height : Double, angle : Double) {
  /** Draws the rectangle using a turtle */
  def draw(turtle: Turtle): Unit = ???

  /** Returns a new Rectangle that is rotated to the left */
  def rotateLeft(degrees: Double): Rectangle = ???

  /** Returns a new Rectangle that is rotated to the right */
  def rotateRight(degrees: Double): Rectangle = ???

  /** Returns a new Rectangle that has been scaled by a size factor */
  def scale(factor: Double): Rectangle = ???

  /** Returns a new Rectangle that has been moved some number of pixels */
  def translate(dx: Double, dy: Double): Rectangle = ???
}
\end{ScalaSpec}

\subsection{Frivilliga extrauppgifter}


\Task Skapa en klass RectangleSequence.


\begin{ScalaSpec}
/** Represents a sequence of Rectangles that have been translated, rotated, and scaled down.
  *
  * @param rectangle        the rectangle to use as a base for the composite shape
  * @param count            the number of rectangles to draw
  * @param angle            the number of degrees to rotate the image
  * @param step             the number of pixels to move each rectangle (in the direction of angle)
  * @param rotationStep     the number of degrees to shift each rectangle with each roll
  */
case class RectangleSequence(rectangle: Rectangle,
                             count: Int,
                             angle: Double,
                             step: Double,
                             rotationStep: Double) {

  /** Draws the image using a given Turtle */
  def draw(turtle: Turtle): Unit = ???

  /** Returns a new RectangleSequence that has been scaled with a size factor */
  def scale(factor: Double): RectangleSequence = ???

  /** Returns a new RectangleSequence that has been rotated to the left */
  def rotateLeft(degrees: Double): RectangleSequence = ???

  /** Returns a new RectangleSequence that has been rotated to the right */
  def rotateRight(degrees: Double): RectangleSequence = ???

  /** Returns a new RectangleSequence that has been moved some number of pixels. */
  def translate(dx: Double, dy: Double): RectangleSequence = ???
\end{ScalaSpec}
