%!TEX encoding = UTF-8 Unicode

%!TEX root = ../compendium.tex

\Exercise{\ExeWeekTWELVE}

\begin{Goals}
\item Känna till vad en tråd är och kunna förklara begreppet jämlöpande exekvering.
\item Känna till vad metoderna \code{run} och \code{start} gör i klassen \code{Thread}.
\item Kunna skapa och starta en tråd med överskuggad \code{run}-metod.
\item Kunna skapa ett enkelt program som från två trådar tävlar om att uppdatera en variabel och förklara varför beteendet kan bli oförutsägbart.
\item Kunna använda en \code{Future} för att köra igång flera parallella beräkningar.
\item Kunna registrera en callback på en \code{Future} med metoden \code{onComplete}.
%\item Känna till att webbsidor beskrivs av HTML-kod och kunna skapa en minimal webbsida.
%\item Kunna ladda ner en webbsida med \code{scala.io.Source.fromURL}.
\end{Goals}

\begin{Preparations}
\item Studera teorin i kapitel \ref{chapter:W12}.
\end{Preparations}

\BasicTasks %%%%%%%%%%%%%%%%

\Task \emph{Trådar.}  Klassen \code{java.lang.Thread} används för att skapa  \textbf{trådar} med jämlöpande exekvering \Eng{concurrent execution}. På så sätt kan man få olika koddelar att köra samtidigt. 

Klassen \code{Thread} definierar en tom \code{run}-metod. Vill man att tråden ska göra något vettigt får man överskugga \code{run} med det man vill ska göras. 

En tråd körs igång med metoden \code{start} och då anropas automatiskt \code{run}-metoden och tråden exekverar koden i \code{run} jämlöpande med övriga trådar. Om man anropar \code{run} direkt blir det \emph{inte} jämlöpande exekvering. 

\Subtask Skapa en tråd som gör något som tar lite tid och kör med \code{run} resp. \code{start}.
\begin{REPL}
def zzz = { print("zzzzzz"); Thread.sleep(5000); println(" VAKEN!")}
zzz
val t2 = new Thread{ override def run = zzz }
t2.run
t2.run; println("Gomorron!")
t2.start; println("Gomorron!")
t2.start
\end{REPL}

\Subtask Vad händer om man anropar \code{start} mer än en gång på samma tråd?

\Subtask Skapa två trådar med överskuggade \code{run}-metoder och kör igång dem samtidigt enligt nedan. Vilken ordning skrivs hälsningarna ut efter rad 3 resp. rad 4 nedan? Förklara vad som händer.
\begin{REPL}
val g = new Thread{ override def run = for (i <- 1 to 100) print("Gurka ") }
val t = new Thread{ override def run = for (i <- 1 to 100) print("Tomat ") }
g.run; t.run
g.start; t.start
\end{REPL}

\Subtask Använd \code{Thread.sleep} enligt nedan. Är beteendet helt förutsägbart (deterministiskt)? Förklara vad som händer. Du kan (om du kör Linux) avbryta REPL med Ctrl+C%
\footnote{\href{http://stackoverflow.com/questions/6248884/can-i-stop-the-execution-of-an-infinite-loop-in-scala-repl}{stackoverflow.com/questions/6248884/can-i-stop-the-execution-of-an-infinite-loop-in-scala-repl}}.
\begin{REPL}
def ibland(block: => Unit) = new Thread {
  override def run = while(true) { block; Thread.sleep(600) }
}.start
ibland(print("zzz ")); ibland(print("snark ")); ibland(println("hej!")) 
\end{REPL}


\Task \label{task:racecondition} \emph{Jämlöpande variabeluppdatering.} Skriv klasserna \code{Bank} och \code{Kund} i en editor och klistra sedan in koden i REPL.

\begin{Code}
class Bank { 
  private var saldo = 0;
  def visaSaldo: Unit = println(s"saldo: $saldo")
  def sättIn: Unit = { saldo += 1 } 
  def taUt: Unit   = { saldo -= 1 }
}

class Kund(bank: Bank) {
  def slösaSpara = {bank.taUt; Thread.sleep(1); bank.sättIn}
}
\end{Code}

\Subtask Använd funktionen \code{ibland} från föregående uppgift. Förklara vad som händer nedan.

\begin{REPL}
val bank = new Bank
bank.visaSaldo
bank.sättIn
bank.visaSaldo
bank.taUt
bank.visaSaldo

val bamse = new Kund(bank)
val skutt = new Kund(bank)

bamse.slösaSpara
skutt.slösaSpara
bank.visaSaldo

def ofta(block: => Unit) = new Thread {
  override def run = while(true) { block; Thread.sleep(1) }
}.start

ofta(bamse.slösaSpara); ofta(skutt.slösaSpara)

ibland(bank.visaSaldo)
\end{REPL}


\Task \emph{Trådsäkra \code{AtomicInteger}.} Det finns stöd i JVM för att åstadkomma uppdateringar som inte kan avbrytas av andra trådar under pågånde minnesskrivning. En operation som inte kan avbrytas kallas \textbf{atomär} \Eng{Atomic}. Studera dokumentationen för \code{AtomicInteger}\footnote{\href{https://docs.oracle.com/javase/8/docs/api/java/util/concurrent/atomic/AtomicInteger.html}{docs.oracle.com/javase/8/docs/api/java/util/concurrent/atomic/AtomicInteger.html}} och prova nedan kod. Förklara vad som händer.

Använd funktionerna \code{ofta} och \code{ibland} från tidigare uppgifter.
\begin{Code}
class SäkerBank { 
  import java.util.concurrent.atomic.AtomicInteger
  private var saldo = new AtomicInteger
  def visaSaldo: Unit = println(s"saldo: ${saldo.get}")
  def sättIn: Unit = { saldo.incrementAndGet } 
  def taUt: Unit   = { saldo.decrementAndGet }
}

class SäkerKund(bank: SäkerBank) {
  def slösaSpara = {bank.taUt; Thread.sleep(1); bank.sättIn}
}

val säkerBank = new SäkerBank
val farmor = new SäkerKund(säkerBank) 
val vargen = new SäkerKund(säkerBank) 

ofta(farmor.slösaSpara); ofta(vargen.slösaSpara)

ibland(säkerBank.visaSaldo)


\end{Code}



\Task \label{task:future} \emph{Jämlöpande exekvering med \code{scala.concurrent.Future}.} Att skapa och hålla reda på trådar kan bli ganska omständligt och knepigt att få rätt på. 
Med hjälp av \code{scala.concurrent.Future} kan man på ett enklare sätta skapa jämlöpande exekvering. 

\begin{Background}
Med en \code{Future} skapas jämlöpande exekvering som ''under huven'' använder ett ramverk som heter Akka\footnote{\url{http://akka.io/}}, skrivet i Scala och Java. Akka erbjuder automatisk  multitrådning med s.k. trådpooler och möjliggör avancerad parallellprogrammering på en hög  abstraktionsnivån, där man själv slipper skapa instanser av klassen \code{Thread}. I stället kan man helt enkelt placera sin kod inramat med \code|Future{ "körs parallellt" }| efter att man importerat det som behövs.
\end{Background}

\Subtask För att skapa jämlöpande exekvering med \code{Future} behöver man först göra import enligt nedan; då skapas ett exekveringssammanhang med trådpooler redo för användning. Starta om REPL och studera felmeddelandet efter rad 1 nedan. Importera därefter enligt nedan. Vad har \code{f} för typ? 
\begin{REPL}
scala> concurrent.Future { Thread.sleep(1000); println("En sekund senare!") }
scala> import scala.concurrent._ 
scala> import ExecutionContext.Implicits.global
scala> val f = Future { Thread.sleep(1000); println("En sekund senare!") }
\end{REPL}

\Subtask Skapa en procedur \code{printLater} enligt nedan som skriver ut argumentet efter slumpmässigt tid. Förklara vad som händer nedan.
\begin{REPL}
scala> def printLater(a: Any): Unit =  
         Future { Thread.sleep((math.random * 10000).toInt); print(a + " ") }
scala> (1 to 42).foreach(i => printLater(i)); println("alla är igång!")
\end{REPL}

\Subtask Skapa enligt nedan en \code{Future} som räknar ut hur många siffror det är i ett väldigt stort tal. Med \code{onComplete} kan man ange vad som ska göras när den tunga beräkningen är färdig; detta kallas att ''registrera en callback''. Vilken returtyp har \code{big}? Hur många siffror har det stora talet? Vad har \code{r} för typ? Justera argumentet till \code{big} om du inte orkar vänta på resultatet...

\begin{REPL}
scala> BigInt(10).pow(100)
scala> BigInt(10).pow(100).toString.size
scala> def big(n: Int) = Future { BigInt(n).pow(n).toString.size }
scala> big(1234567).onComplete{r => println(r + " siffror") }
\end{REPL} 

\Subtask Den stora vinsten med \code{Future} är att man kan köra vidare under tiden, varför anropet av \code{Future} kallas \textbf{icke-blockerande} \Eng{non-blocking}. Om man ändå verkligen vill blockera exekveringen i väntan på ett resultat, kan man använda objektet \code{scala.concurrent.Await} och dess metod \code{result} enligt nedan, men då har man förlorat fördelen med den jämlöpande exekveringen så detta vill man undvika. Använd \code{big} från föregående uppgift och gör en blockerande väntan på resultatet enligt nedan. Vad händer? Vad händer om du väntar för kort tid?

\begin{REPL}
scala> import scala.concurrent.duration._
scala> Await.result(big(1234567), 20.seconds)
\end{REPL} 



\Task \emph{Använda \code{Future} för att göra flera saker samtidigt.}
I denna uppgift ska du ladda ner webbsidor parallellt med hjälp av \code{Future}, så att en nedladdning kan avslutas under tiden en annan dröjer.  

\Subtask Koden för en minimal webbsida ser ut som nedan. Du kan beskåda sidan här: \url{http://fileadmin.cs.lth.se/pgk/mini.html} eller skriva in nedan kod i en fil som heter något som slutar på \texttt{.html} och öppna filen i din webbläsare.

\begin{verbatim}
<!DOCTYPE html>
<html>
<body>
HELLO WORLD!
</body>
</html>
\end{verbatim}

\Subtask För att simulera slöa webbservrar kan man ladda ner en sida via sajten \texttt{http://deelay.me/}. Ladda ner ovan sida med 2 sekunders fördröjning:\\
\url{http://deelay.me/2000/http://fileadmin.cs.lth.se/pgk/mini.html}

\Subtask Man kan ladda ner webbsidor med \code{scala.io.Source}. Vad händer nedan? Försök, med ledning av hur \code{delay} beräknas, uppskatta lång tid måste du i medeltal, i bästa fall, respektive värsta fall vänta innan du kan se första webbsidan i vektorn \code{laddningar} nedan?

\begin{REPL}
scala> def ladda(url: String) = scala.io.Source.fromURL(url).getLines.toVector
scala> def slöladda(url: String) = {
         val delay = (math.random * 1000 + 2000).toInt 
         val delaySite = s"http://deelay.me/$delay/"
         ladda(delaySite+url)
      }
scala> ladda("http://fileadmin.cs.lth.se/pgk/mini.html")
scala> def seg = slöladda("http://fileadmin.cs.lth.se/pgk/mini.html")
scala> val laddningar = Vector.fill(10)(seg)
scala> laddningar(0)
\end{REPL}

\Subtask Innan vi kan köra igång en \code{Future} så måste vi, som visats i uppgift \ref{task:future} importera den underliggande exekveringsmiljön som är redo att parallelisera ditt program i trådar utan att du själv måste skapa dem. Förklara vad som händer nedan.
\begin{REPL}
scala> import scala.concurrent._ 
scala> import ExecutionContext.Implicits.global
scala> val f = Future{ seg }
scala> f   // kolla om den är klar annars prova igen senare
scala> f
\end{REPL}

\Subtask Ladda indata utan att blockera \Eng{non-blocking input}. Förklara vad som händer nedan.
\begin{REPL}
scala> val nonblock = Future{ Vector.fill(10)(seg) }
scala> nonblock   // kolla igen senare om ej klar
scala> nonblock  
\end{REPL}

\Subtask Ladda indata separat i olika parallella trådar. Förklara vad som händer nedan. Kör uttrycket på rad 3 nedan upprepade gånger i snabb följd efter varandra med pil-upp+Enter i REPL.
\begin{REPL}
scala> val para = Vector.fill(10)(Future{ seg })
scala> para
scala> para.map(_.isCompleted)   
scala> para.map(_.isCompleted) // studera hur de blir färdiga en efter en
scala> para(0)
\end{REPL}

\Subtask Registrera en callback med metoden \code{onComplete}. Förklara vad som händer nedan.

\begin{REPL}
scala> val action = Vector.fill(10)(Future{ seg })
scala> action(0).onComplete(xs => println(s"ready:$xs"))
scala> // vänta tills laddning på plats 0 är klar
\end{REPL}

\Subtask Registrera en callback för felhantering i händelse av undantag med metoden \code{onFailure}. Förklara vad som händer nedan.
\begin{REPL}
scala> def lycka  = { Thread.sleep(3000); println(":)") }
scala> def olycka = { Thread.sleep(3000); 42 / 0; lycka }
scala> Future{ lycka  }.onFailure{ case e => println(s":( $e") }
scala> Future{ olycka }.onFailure{ case e => println(s":( $e") }
\end{REPL}


\ExtraTasks %%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\Task Räkna ut stora primtal parallellt genom att använda nedan funktioner. Implementera \code{isPrime} enligt pseudokod från den engelska wikipediasidan om primtalstest\footnote{\href{https://en.wikipedia.org/wiki/Primality_test}{en.wikipedia.org/wiki/Primality\_test}} med den s.k. ''naiva algoritmen''.  Räkna ut 10 st slumpvisa primtal med 16 siffror vardera.

\begin{Code}
def isPrime(n: BigInt): Boolean = ???

def nextPrime(start: BigInt): BigInt = {
  var i = start
  while (!isPrime(i)) { i += 1 }
  i
}

def randomBigInt(nDigits: Int): BigInt = {
   def rndChar = ('0' + (math.random * 10).toInt).toChar
   val str = Array.fill(nDigits)(rndChar).mkString
   BigInt(str)
}
\end{Code}

\begin{Code}
// kod till facit

def isPrime(n: BigInt): Boolean = n match {
  case _ if n < 1 => false
  case _ if n < 3 => true
  case _ if n % 2 == 0 || n % 3 == 0 => false
  case _ => 
    var i = BigInt(5)
    while (i * i < n) {
      if (n % i == 0 || n % (i + 2) == 0) return false
      i += 6
    }
    true
}

import scala.concurrent._
import ExecutionContext.Implicits.global

val primes = Vector.fill(10)(Future{nextPrime(randomBigInt(16))})
primes.foreach(_.onSuccess{case i => println(i)})
\end{Code}



\Task\Pen \emph{Svara på teorifrågor.}

\Subtask Vad är en tråd?

\Subtask Hur skapar man en tråd med klassen \code{Thread}?

\Subtask Hur startar man en tråd?

\Subtask Vilka problem kan man råka ut för om man uppdaterar samma resurs i flera olika trådar? 

\Subtask Vad innbär det att kod är \emph{trådsäker}?

\Subtask Nämn några fördelar med att använda Future jämfört med att använda trådar direkt.


\Task Läs om och testa klasserna AtomicBoolean, AtomicDouble och AtomicReferens för atomär uppdatering i paketet \code{java.util.concurrent.atomic}. Använd några av dessa tillsammans med \code{scala.concurrent.Future}. 



\newpage


\AdvancedTasks %%%%%%%%%%%%%%%%%

\Task \emph{Skapa din egen multitrådade webbserver.} 

\Subtask Skriv in nedan kod i en editor och spara i en fil med namn \texttt{webserver.scala} och kompilera och kör och beskriv vad som händer när du med din webbläsare surfar till adressen: \url{http://localhost:8089/abbasillen}

\scalainputlisting[numbers=left,basicstyle=\ttfamily\fontsize{11}{12}\selectfont]{examples/simple-web-server/webserver.scala}

\Subtask Du ska nu skapa en webbserver som gör något lite mer intressant. Den ska svara om du surfar till \url{http://localhost:8089/fib/13} med det 13:e Fibbonnaci-talet\footnote{\href{https://sv.wikipedia.org/wiki/Fibonaccital}{https://sv.wikipedia.org/wiki/Fibonaccital}}. 
Spara din webserver från föregående deluppgift under det nya namnet \texttt{fibserver.scala} och använd koden nedan och lägg till och ändra så att din server kan svara med Fibonaccital. 
\begin{CodeSmall}
  object compute {
    def fib(n: BigInt): BigInt = {
      if (n < 0) 0 else 
      if (n == 1 || n == 2) 1  
      else fib(n - 1) + fib(n -2)
    }
  }

  def fibResponse(num: String) = Try { num.toInt } match { 
    case Success(n) => html.page(s"fib($n) == " + compute.fib(n))
    case Failure(e) => html.page(s"FEL $e: skriv heltal, inte $num")
  }

  def errorResponse(uri:String) = html.page("FATTAR NOLL: " + uri)

  def handleRequest(cmd: String, uri: String, socket: Socket): Unit = {
    val os = socket.getOutputStream
    val parts = uri.split('/').drop(1) // skip initial slash
    val response: String = (parts.head, parts.tail) match {
      case (head, Array(num)) => fibResponse(num)
      case _                  => errorResponse(uri)
    }
    os.write(html.header(response.size).getBytes("UTF-8"))
    os.write(response.getBytes("UTF-8"))
    os.close 
    socket.close
  }
\end{CodeSmall} 
Kör i terminalen med \texttt{scala fibserver.start} och beskriv vad som händer i din webbläsare när du surfar till servern. 


%%%\textbf{KOD TILL FACIT:}
%%%\scalainputlisting[numbers=left,basicstyle=\ttfamily\fontsize{11}{12}\selectfont]{examples/simple-web-server/fibserver.scala}


\Subtask Surfa efter flera stora Fibonacci-tal samtidigt i olika flikar i din browser. Hur märks det att servern bara kör i en enda tråd?

\Subtask Gör din server multitrådad med hjälp av den nya server-loopen nedan.

\begin{CodeSmall}
import scala.concurrent._
import ExecutionContext.Implicits.global

  def serverLoop(server: ServerSocket): Unit = {
    println(s"http://localhost:${server.getLocalPort}/hej")
		while (true) {
  		Try {
  		  var socket = server.accept  // blocks thread until connect
	  	  val scan = new Scanner(socket.getInputStream, "UTF-8")
		    val (cmd, uri) = (scan.next, scan.next)
			  println(s"Request: $cmd $uri")
		    Future { handleRequest(cmd, uri, socket) }.onFailure {
		      case e => println(s"Reqest failed: $e")
		    }
		  }.recover{ case e: Throwable => s"Connection failed: $e" } 
		}
  }
\end{CodeSmall} 

\Subtask Surfa efter flera stora Fibonacci-tal samtidigt i olika flikar i din browser. Hur märks det att servern är multitrådad?


\Subtask Det är onödigt att räkna ut samma Fibonacci-tal flera gånger. Med hjälp av en cache i form av en föränderlig \code{Map} kan du spara undan redan uträknade värden. Det funkar dock inte med en vanlig \code{scala.collection.mutable.Map} i vår multitrådade webbserver, eftersom den inte är \textbf{trådsäker} \Eng{thread-safe}. Med trådosäkra föränderliga datastrukturer blir det samma besvärliga beteende som i uppgift \ref{task:racecondition}.

Du ska i stället använda \code{java.util.concurrent.ConcurrentHashMap}. Sök upp  dokumentationen för \code{ConcurrentHashMap} och försök förstå koden nedan. Hur fungerar metoderna \code{containsKey}, \code{put} och \code{get}?
\begin{Code}
object compute {
  import java.util.concurrent.ConcurrentHashMap
  val memcache = new ConcurrentHashMap[BigInt, BigInt]

  def fib(n: BigInt): BigInt = 
    if (memcache.containsKey(n)) { 
      println("CACHE HIT!!! no need to compute: " + n)
      memcache.get(n)
    } else {
      println("cache miss :( must compute fib:  " + n)
      val f = fastFib(n)
      memcache.put(n, f)
      f
    }

  private def fastFib(n: BigInt): BigInt = {
    if (n < 0) 0 else 
    if (n == 1 || n == 2) 1  
    else fib(n - 1) + fib(n -2)
  }
}
\end{Code}
 
\Subtask Använd ovan \code{fib}-objekt i en ny version av din webserver. Spara den i en ny kodfil med namnet \texttt{fibserver-memcached.scala}. Undersök hur snabbt det nu går med stora Fibonaccital med den nya varianten. Hur stora tal kan du räkna ut? Kan servern fortsätta efter överflödad stack? Förklara varför.

\Subtask Nu när vi kan få väldigt stora Fibonacci-tal kan det vara användbart att stoppa in radbrytningar på webbsidan. Html-taggen \texttt{</br>} ger en radbrytning. 
\begin{Code}
  def insertBreak(s: String, n: Int = 80): String = {
    if (s.size < n) s 
    else s.take(n) + "</br>" + insertBreak(s.drop(n),n)
  }
\end{Code}
Använd ovan rekursiva funktion för att pilla in radbrytningstaggar på var $n$:te position i långa strängar. Testa hur det ser ut på webbsidan med ovan funktion när din server svara med väldigt stora tal.

\Subtask Vi ska nu använda det större heap-minnet i stälet för stack-minnet och därmed inte begränsas av stackens max-storlek. Skriv om \code{fastFib} så att den använder en \code{while}-sats i stället för ett rekursivt anrop. Denna uppgift är ganska klurig, men om du kör fast kan du ju snegla i lösningarna i Appendix för inspiration. 

Hur stora tal klarar din server nu? Vad händer med servern när minnet tar slut? Hur kan du skydda servern så att den inte går att få att hänga?

\textbf{KOD TILL FACIT:}
\scalainputlisting[numbers=left,basicstyle=\ttfamily\fontsize{11}{12}\selectfont]{examples/simple-web-server/fibserver-threaded-memcached-while.scala}

\Task Utöka din server med fler beräkningsintensiva funktioner, till exempel primtalsberäkningar eller beräkningar av valfritt antal decimaler av $\pi$ eller $e$. Utnyttja gärna det du lär dig i  matematiken om summor och serieutvecklingar.

\Task Läs mer om \code{Future} och jämlöpande exekvering i Scala här:\\
\href{http://alvinalexander.com/scala/future-example-scala-cookbook-oncomplete-callback}{alvinalexander.com/scala/future-example-scala-cookbook-oncomplete-callback}

\Task Läs mer om jämlöpande exekvering och multitrådade program i Java här: \href{http://www.tutorialspoint.com/java/java_multithreading.htm}{www.tutorialspoint.com/java/java\_multithreading.htm}  \\
\noindent När man skriver program med jämlöpande exekvering finns det många fallgropar; det kan bli kapplöpning \Eng{race conditions} om gemensamma resurser och dödläge \Eng{deadlock} där inget händer för att trådar väntar på varandra. Mer om detta i senare kurser. 


\Task\Pen \emph{Studera dokumentationen i \code{scala.concurrent}.} 

\Subtask Studera dokumentationen för \code{scala.concurrent.Future}\footnote{\href{http://www.scala-lang.org/files/archive/api/current/\#scala.concurrent.Future}{http://www.scala-lang.org/files/archive/api/current/\#scala.concurrent.Future}}. Hur samverkar \code{Future} med \code{Try} och \code{Option}? Vilka vanliga samlingsmetoder känner du igen?

\Subtask Studera dokumentationen för \code{scala.concurrent.duration.Duration}\footnote{\href{http://www.scala-lang.org/api/current/\#scala.concurrent.duration.Duration}{www.scala-lang.org/api/current/\#scala.concurrent.duration.Duration}}. Vilka tidsenheter kan användas? 

\Subtask Vid import av \code{scala.concurrent.duration._ } dekoreras de numeriska klasserna med metoder för att skapa instanser av klassen \code{Duration}. Detta möjligörs med hjälp av klassen \code{scala.concurrent.duration.DurationConversions}. Studera dess dokumentation och testa att i REPL skapa några tidsperioder med metoderna på \code{Int}.



\Task Fördjupa dig inom webbteknologi. 
    
\Subtask Lär dig om HTML här: \url{http://www.w3schools.com/html/}

\Subtask Lär dig om Javascript här: \url{http://www.w3schools.com/js/}

\Subtask Lär dig om CSS här: \url{http://www.w3schools.com/css/}

\Subtask Lär dig om Scala.JS här: \url{http://www.scala-js.org/}



